İnovasyon Katalizörleri

Roger L. Martin

2007 YILINDA BİR GÜN, beş saatlik bir PowerPoint sunumunun tam ortasında Scott Cook, bir Steve Jobs olmadığını fark etti. İlk başta acı bir hayal kırıklığı yaşadı. Birçok girişimci gibi Cook da kurucu ortaklarından olduğu şirketin Apple gibi olmasını istiyordu; tasarım güdümlü, inovasyon yoğunluklu, inanılmaz sunularla tüketicileri yıllar yılı hayrete düşüren... Ama bu tür bir başarının her zaman tepede güçlü bir öngörülü insana ihtiyacı var gibi görünüyordu.

Bu makale, yazılım geliştirme şirketi Intuit’teki Cook ve meslektaşlarının Steve Jobs modeline nasıl bir alternatif bulduklarıyla ilgilidir: Intuit’in tasarım güdümlü bir inovasyon makinesi haline gelmesine imkân veren bir alternatif. Gerçekten isterse her şirket—ne kadar küçük veya sıradan olursa olsun—aynı tabandan dönüşümü gerçekleştirebilir.

Fikrin Doğuşu

Intuit’in dönüşümü, ünlü Net Tavsiye Skoru’nu (NTS) benimsemesiyle birlikte muhtemelen 2004’te başladı. Bain&Company’den Fred Reichheld’in geliştirdiği NTS, müşterilere yöneltilen tek bir basit soruya dayanır: Bu ürünü veya hizmeti bir meslektaşınıza veya arkadaşınıza tavsiye etme olasılığınızı 0’dan (kesinlikle tavsiye etmem) 10’a (kesinlikle tavsiye ederim) bir ölçekte değerlendirir misiniz? “Aleyhtarlar” 0 ila 6 arasında yanıt verir, “pasifler” 7 veya 8’i işaretler ve “destekçiler” 9 veya 10 diye yanıtlarlar. Bir şirketin Net Tavsiye Skoru destekçilerinin yüzdesinden aleyhtarlarının yüzdesi çıkarılarak bulunur.

İlk birkaç yıl Intuit, birkaç pazarlama girişimi sayesinde NTS’sinin önemli ölçüde yükseldiğini gördü. Fakat 2007’de NTS büyümesi hız kesti. Nedenini görmek zor değildi. Intuit aleyhtarlarının sayısını büyük oranda düşürse de, destekçiler konusunda çok az yol kat edebilmişti. Müşterilerin yeni ürün tavsiyeleri hayal kırıklığı yaratıyordu.

Intuit’in müşterilerini nasıl harekete geçireceğini bulması gerektiği açıktı. Cook tavsiye almak için Procter&Gamble’ın yönetim kurulu üyesi Claudia Kotchka’ya, sonra da P&G’ın tasarım, inovasyon ve strateji başkan yardımcısına başvurdu. Konuşmalarının ardından, Cook ve sonradan Intuit’in CEO’su olacak Steve Bennett, şirketin üst düzey 300 yöneticisiyle şirket dışında iki gün boyunca yapılacak bir toplantıyla inovasyonda tasarımın rolüne odaklanmaya karar verdiler. Cook, Haz İçin Tasarım (D4D) adını verdiği bir günlük bir program yarattı—Intuit’in tasarım—güdümlü bir şirket olarak yeniden icadını başlatmayı hedefleyen bir olay.

Günün en önemli olayı, Cook’un tasarımın mucizelerini ve Intuit’in müşterilerini nasıl ikna edebileceğini ortaya serdiği beş saatlik PowerPoint sunumuydu. Yöneticiler sunumu görev duygusuyla dinleyip sonunda da olması gerektiği gibi takdirle alkışladılar; ne de olsa Cook, şirketin kurucularındandı. Buna rağmen Cook, gördüğü karşılamayla hayal kırıklığı yaşadı. Sunulan fikirlere karşı biraz ilgi olsa da salonda hiç enerji yoktu.

Ana etkinlik güme gitse de ardından yapılan öyle olmadı. Cook Stanford’da Alex Kazaks adında genç bir danışmanlık doçentiyle tanışmış, şirket dışı toplantıda bir saatlik sunum yapması için davet etmişti. Cook gibi Kazaks da bir PowerPoint sunumuyla başladı ama bunu 10 dakika içinde bitirip kalan süresini katılımcı alıştırmalar için kullandı: yöneticiler, prototip yaratarak, geribildirim alarak, yineleyerek ve rötuş yaparak bir tasarım meselesi üzerine kafa yordular.

Grup büyülendi. Sonrasında Cook, gün boyu süren oturumlardan ne aldıklarını sorarak katılımcıların nabzını yokladı. Çıkardıklarını söyledikleri derslerin üçte ikisi pratik alıştırmadandı. Bu tepki Cook’u düşündürdü: bir sonraki Steve Jobs olamayabilirdi ama belki de şirketinin bir Steve Jobs’a ihtiyacı yoktu. Şirketin tabanı, birkaç araç, koçluk ve pratik verildiğinde inovasyon ve müşteri memnuniyetinde başarıya ulaşabilir miydi?

ÖZET FİKİR

Birkaç yıl önce, yazılım geliştirme şirketi Intuit, müşterilerini harekete geçirmek için yeni bir yaklaşıma ihtiyacı olduğunu fark etti. Şirketin Net Tavsiye Skoru hız kaybediyordu ve müşterilerin yeni ürün tavsiyeleri hayal kırıklığı yaratıyordu. Intuit şirketin üst düzey 300 yöneticisiyle şirket dışında iki gün boyunca yapılacak bir toplantıyla inovasyonda tasarımın rolüne odaklanmaya karar verdi. Günlerden biri Haz İçin Tasarım adı verilen bir programa ayrılmıştı. Günün en önemli olayı, Intuit’in kurucusu Scott Cook’un PowerPoint sunumuydu ve Cook, sunumu ortasında bir Steve Jobs olmadığını fark etti: Yöneticiler sunumu görev duygusuyla dinlemişlerdi ama salonda hiç enerji yoktu. Bunun aksine, katılımcıların prototip yaratarak, geribildirim alarak, yineleyerek ve rötuş yaparak bir tasarım meselesi üzerine kafa yordukları bir sonraki alıştırma onları büyülemişti. Nihai sonuç, her çalışma grubunun prototip yaratmasına, deneyler yürütmesine ve müşterilerden öğrenmesine yardımcı olmak için Intuit boyunca ulaşılabilir dokuz tasarım—düşünceli koçtan—inovasyon katalizörleri—oluşan bir ekibin yaratılmasıydı. Bu süreç (müşterilerin en büyük acı noktalarını tespit etmek için) bir “acı fırtınası”, (olası sonuçları oluşturup sonra da ayıklamak için) bir “sol sinyali” ve (müşterilere iki gün içinde götürmek üzere “yeterince iyi” kodunu yazmak için) bir “kod-sinyali” içeriyordu. Haz için Tasarım, Intuit çalışanlarının, müşterileri memnun etmekten onlara haz vermeye geçmelerine imkân verdi.

Fikirden Girişime

Silikon Vadisindeki teknoloji şirketlerinin çoğu gibi Intuit’in de kullanıcı arayüzü tasarımcıları, grafik tasarımcıları ve kuruluşa görece daha fazla gömülmüş başka çalışanları vardı. Cook özellikle yetenekli geç bir tasarım direktörü olan Kaaren Hanson’a döndü ve Intuit’te tasarımı ilerletmek için ne yapacağını sordu.

Hanson, şirketin, D4D hakkında konuşmaktan bunu yapmaya geçmek için düzenli bir programa ihtiyacı olduğunu fark etti. Kuruluş boyunca girişimler üzerinde çalışma konusunda Intuit yöneticilerine yardım edecek tasarım düşünceli koçlardan—“inovasyon katalizörleri”—oluşan bir ekip yaratmasına izin vermesi için Cook’u ikna etti. Hanson, bu rolde kendisine katılması için dokuz meslektaşını seçti. 2009 mali yılı için merkezi gündemleri, onların eğitimi ve konuşlandırılmasıydı.

Hanson dokuz kişiyi seçerken ilk önce, bir tasarımcı olmanın ne anlama geldiğine dair geniş bir bakış açısı olan insanlara baktı: hem çekici hem de sezgisel (intuitive; şirket adına gönderme yapıyor, çn.) olan bir grafik kullanıcı arayüzü yaratmanın ötesinde, yazılımın kullanıcının sorununu haz verici bir yolla çözüp çözmediğine dair düşünmeyi de içerir. Koçlarının, sadece kendi dehalarına dayanmak yerine kullanıcılarla konuşmak ve sorunları meslektaşlarıyla çözmek konusunda ilgili olmalarını istedi. Tasarım düşüncesinde başkalarına başarılı bir şekilde koçluk yapacaklarsa, cana yakın bir kişiliğe ve iyi insani becerilere ihtiyaçları olacaktı.

Kendi iş biriminden iki astını ve şirketteki diğer birimlerden yedi kişiyi davet etti. Grup altı kadın ve dört erkekten oluşuyordu. Intuit içindeki çeşitli alanlardan—tasarım, araştırma, ürün yönetimi—geliyorlardı ve kullanıcı arayüzü mimarı, ana araştırmacı, kadro tasarımcısı ve ürün yöneticisi gibi unvanları vardı. Hanson, yöneticinin bir veya iki seviye altında olsa bile, yani kuruluşun üstünden ziyade altına yakın olsalar bile, etkili olan isimleri seçti. Dokuzu da coşkuyla katıldı.

Tasarım düşüncesini şirketin DNA’sında inşa etmeye başlamak için Cook ve Hanson bir dizi Haz için Tasarım forumu düzenledi. Bunlara 1000’den fazla çalışan katılıyordu ve müşteri hazzı yaratma konusunda örnek başarıları olan bir konuşmacı belirleniyordu. Belirlenen konuşmacıların yarısı Intuit’in içinden geliyordu; diğer yarısı içinde Flip Video’nun kurucu CEO’su, Facebook’un üst düzey veri bilim adamı ve Apple Mağazalarının başkanı bulunuyordu. Forumlar aynı zamanda bugüne kadarki D4D başarılarının vitrini oldu ve en iyi pratikleri paylaştı. Birlikte çalışan insanlar forumlara birlikte katılmaya cesaretlendiriliyordu ve ekipçe forumdan sonra farklı yapacakları bir şeyi tespit etmeleri isteniyordu.

Tasarımı düşünen yöneticilerin sürece başlamak konusunda gözlerinin çok korkmaması veya çok az deneyime sahip bir şeyi yapmaya çalışırken yılmamaları veya dışarıdan bir tasarım danışmanı işe alma ihtiyacıyla ertelenmemelerini garantilemek için Hanson’ın inovasyon katalizörleri, prototip yaratmak, deney yürütmek ve müşterilerden öğrenmek konularında yardımcı olmak üzere her çalışma grubu için erişilebilirdi. Elbette bunun katalizörleri çok fazla germe riski vardı, bu yüzden Hanson bunların erişilebilirliğine bazı sınırlamalar koydu. Zamanlarının yüzde 25’ini genel olarak Intuit için büyük kazançlı projelere harcamaları bekleniyordu. Hanson, katalizörlerin yöneticilerin en büyük sorunlarıyla ilgilenmelerini garantilemek için kendileriyle çalışan katalizörleri olan genel müdürlerle yakın bağlantısını korudu. Tasarım ivmesi sürdürülürse, koçlarının yılda üç veya dört gözle görülür ve yüksek etkili zaferden sorumlu görüleceklerini fark etti.

Bazı sağlamalar da şirketin en altından geldi. 2008’de, sadece dört aydır Intuit’te olan iki çalışan, D4D girişimi için online bir sosyal ağ tasarladılar ve bir sonraki yıl yönetimin onayıyla ama doğrudan desteği olmaksızın bu ağı halka açtılar. Brainstorm (beyin fırtınası) adı verilen yeni platform ilk yılında, piyasaya çıkabilen 32 fikir üretti.

Sunumlardan Deneylere

Geleneksel olarak Intuit’teki kararlar PowerPoint sunumları temelinde yapılırdı. Yöneticilerin konsepti patronlarına satmak için hem mükemmel bir ürün (olduğunu düşündükleri şey) hem de harika bir sunum üretmeleri gerekiyordu. Bu sistem altında Intuit yöneticileri önce fikirleri oyluyor sonra da bunları müşterilere satmaya çalışıyorlardı. Dolayısıyla D4D’nin kilit bir bileşeni, odak noktasını yönetim sunumlarından kaydırmaktı. Hanson ve Cook, deneyler yoluyla doğrudan müşteriden öğrenmenin çok daha faydalı olacağını fark ettiler.

Bugün D4D inovasyonları, Intuit’in acı fırtınası adını verdiği şeyle—Rachel Evans ve Kim McNealy adlı iki inovasyon katalizörünün geliştirdiği bir süreçle—başlar. Bu süreç, Intuit’in bir rahatlama sağlayabileceği, müşterilerin en büyük acı noktalarını bulmayı amaçlar. Bir acı fırtınasında ekip üyeleri, Intuit’in ofislerinde oturup müşterilerin ne istediğini hayal etmek yerine müşterilerle ofislerinde veya evlerinde konuşur veya onları buralarda gözlemlerler. Bu alıştırma genellikle önyargıları paramparça eder. Bir satışa yönelik ürün için acı fırtınasına girerken ekip, ürün konseptinin “İşini büyüt” olması gerektiğine emindi. Fakat acı fırtınası “İşini büyüt”ün müşterilerin kulağına çok belirsiz geldiğini gösterdi. Mevcut müşterilerinden gelirlerinin artması (onlar için bir acı noktası değil) anlamına da, benzer küçük işletmeleri almak (bu da acı noktası değil ama pahalı) anlamına da gelebilirdi. Hakiki acı noktası, organik satış çabalarıyla tümüyle yeni müşteriler elde etmekti. “Müşteriler kazanın” bu konuya nokta atışıyla odaklanan kazanacak bir konseptti.

Ardından, iki hafta içinde grup, tespit ettikleri acı noktalarına hitap etmek için mümkün olduğunca çok ürün ve hizmet çözümleri için konseptler oluşturdukları bir “sol sinyali” yapar ve sonra da konseptleri temizleyerek kısa bir prototip ve test listesine indirir. Prototipin ilk günlerinde bu yüksek potansiyelli çözümler, Intuit’in yazılım geliştirme süreciyle bütünleşikti. Fakat inovasyon katalizörleri, ivmeyi sürdürmenin en iyi yolunun kullanıcıların eline kodu mümkün olduğunca hızlı vermek olduğunu fark ettiler. Bu, çözümün bir potansiyeli olup olmadığını ve eğer varsa, bunu genişletmek için neyin yapılması gerektiğini belirlemeye yardımcı olacaktı. Dolayısıyla üçüncü adım, hava geçirmez olmayan ama sol sinyalinin birkaç haftası içinde müşterileri almaya yetecek kadar iyi olan kod yazma hedefiyle derhal “kod-sinyaline” geçmek haline geldi. Dolayısıyla, acı fırtınasından yeni bir üründeki ilk kullanıcı geribildirimine ilerlemek genellikle sadece dört hafta sürüyordu.

Birkaç örnek inceleyelim. Intuit’in vergi grubu mobil uygulamalar hakkında düşünmeye başlayınca, bir proje müdürü ve inovasyon katalizörü olan Carol Howe işe müşteriden başladı. Beş kişilik ekibi, düzinelerce akıllı telefon kullanıcısını gözlemlemek için onun deyişiyle “vahşi doğaya” çıktı. Gelir aralıkları onları en basit vergi deneyimi için olası adaylar haline getirdiğinden hızlı bir şekilde Y Kuşağında darlaştı. Ekip çok sayıda konsept yarattı ve haftalık olarak bunları müşterilere tekrarladı. Müşterileri her Cuma alıyor, pazartesi günü öğrendiklerini damıtıyor, Salı günü konseptler üzerine beyin fırtınası yapıyor, bunları Çarşamba günü tasarlıyor ve müşterilere tekrar götürmeden önce Perşembe günü kodluyorlardı. Bu tekrarlamalar boyunca ekip, çok sayıda “haz verici”yi açığa çıkardı. Ocak 2010’da Kaliforniya’da bir pilot program başlattılar ve Ocak 2011’de bunu ülke çapında genişlettiler. Sonuç uygulaması olan SnapTax, hem Apple hem de Android mağazalarında 4,5 yıldıza sahiptir ve Net Tavsiye Skoru 80’lere kadar yükselmiştir.

Çok daha iyi bir örnek Hindistan’dan gelir. 2008’de Hindistan ekibinin üyeleri, Hindistan’da başarılı olma ihtimalleri olmayan, Kuzey Amerika Intuit vergi hazırlama ve diğer çekirdek ürünlerinden apayrı bir fikirle ortaya çıktı. Yoksul Hint çiftçileri için bir hizmet olan fikir, Intuit’in uzun süreli geliştirme müdürü Deepa Bachu’ya bu fikri araştırması için yeşil ışık yakmaya yetecek kadar ilginç geldi. Bachu ve bir mühendis, gündelik hayatları içinde—tarlalarda, köylerinde ve ürünlerini sattıkları pazarlarda—geçimlik çiftçileri takip ederek haftalar geçirdiler. İkili, çiftçilerin en büyük acı noktalarını anlayacak kıvama geldiler: ya satılmayan ya da uygun olmayan bir fiyata inen çürüyebilir stok. Eğer Intuit, çiftçilerin ürünlerini çürümeden önce ve uygun bir fiyata sürekli olarak satmalarını sağlayabilirse, acıları azalacak veya ortadan kalkacaktı.

Acı fırtınası ve sol sinyalinden sonra ekip hızlı bir deney sürecine geçti. Yedi hafta içinde, en sonunda Mobil Pazar olarak piyasa sürülecek, alıcılarla satıcıları birleştiren basit bir metin mesajı temelli piyasanın testlerini yürüttüler. Buraya hızla ulaşmak için ekip, ürünün maliyetli ve kodlamasıyla kurması yavaş olacak parçalarını zekice taklit etti. Bunlar “fako arkauçlar” olarak bilinirler. Kullanıcının gördüğü şey gerçek gibiydi ama kullanıcı ara yüzünün ardında, yazması aylar alacak binlerce kod sırası değil bir insan bulunuyordu; perdenin ardındaki Oz Büyücüsü gibi.

İlk denemeler, çiftçilerin yarısının fiyatlarını yüzde 10’dan fazla artırabildiklerini gösterdi; bazıları yüzde 50’ye varan kazançlar elde edebildi. Kurulmasından sonraki bir yıl içinde Mobil Pazar, çoğu ağızdan ağıza pazarlama yoluyla kazanılan 180.000 geçimlik çiftçiye sahip oldu. Bu hizmetin, fiyatlarını ortalama olarak yüzde 16 artırdığını rapor ediyorlar.

İnovasyon Katalizörlerini Toplamak

2008’DE KAAREN HANSON bu e-postayı Intuit’ten bazı meslektaşlarına gönderdi:

Konu: Haz İçin Tasarımın 2. Aşaması — SİZE ihtiyacımız var

Intuit’te Haz İçin Tasarımın 2. Aşamasını yürütmede bize yardımcı olmak üzere aday gösterildiniz (ve katılımınız yöneticiniz tarafından onaylandı). Intuit’in başlıca tasarım-düşünceli kültürlerden biri haline gelmesine imkân sağlayabilecek kritik önemde bir lidersiniz. Elimizde birkaç kaldıraç var fakat tasarım düşüncesini kuruluşumuzda daha derinlere işlemek üzere çok daha iyi fikirler geliştirmek için sizin yardımınıza ihtiyacımız var.

Şu konularda katılımınız olacak:

• Haz İçin Tasarımı bir sonraki seviyeye taşımak için (tasarım düşüncesinin bir gücü ve daha büyük anlamda şirket olarak) ne yapabileceğimiz hakkında çalışmak üzere Ağustos başında bir-günlük beyin fırtınası/atölyeye aktif şekilde katılmak.

• Ağustos’taki atölye boyunca oluşturulan girişimlerin yürütülmesine katılmak.

• Intuit içinde daha görünür bir Haz İçin Tasarım lideri haline gelmek. (ör., FastPath’e veya bunun gibi başka bazı liderlik oturumları İçin Haz İçin Tasarım 101 oturumu/atölyesi öğretimine yardımcı olmak, mevcut ve gelecekteki katılım sistemleri yoluyla D4D bilgi tabanına katkıda bulunmak, Intuit yöneticileri için yeni bir fikrin deneneceği kişi veya grup olmak.)

• Büyük anlamda şirketin yararlanabileceği bir D4D koçu/kolaylaştırıcısı olmak. (ör., beyin fırtınasında, tasarım denetimlerinde vb. Intuit içindeki kilit ekiplere koçluk yapmak.)

Toplamda katılımınız bir ayda yaklaşık iki gün olacak ve programınızı bozmadan çalışabileceğiz.

FY09 içinde olup olmadığınızı bana bildirin ve ben de Ağustos tarihini herkesin takvimine göndereyim. Şimdilik Ağustos’un 4., 5. veya 6. gününde Mountain View’da yüz yüze bir atölye yapmayı umuyoruz.

Atılımlardan Kültüre

Hanson, birinci yılın ilk 10 inovasyon katalizörünün ilerlemesinden ve kuruluşun alma yeteneğinden memnundu ama dönüşümü tamamlamak için Intuit’in ölçek büyütmesi gerektiğini biliyordu. Yeni CEO Brad Smith, özellikle “mobil, sosyal ve küresel” olarak tanımladığı yeni alanlara odaklanarak tüm şirketin inovasyon beklentilerini yükseltiyordu. Hanson FY 2010 için, başka bir 65 katalizör seçmek, eğitmek ve konuşlandırma hedefi koydu. Bu,—ürün yönetimi ve mühendislikte daha derinlere inerek—daha geniş bir yetenek havuzunu kaynak olarak kullanmak ve katalizörleri destekleyip orta seviyeli yöneticilerin D4D çekişini artırmak için daha küçük, kendini adamış bir grup yaratmak anlamına geliyordu.

Katalizörlerin sayısını ve yeteneklerini genişletmek için ilk 10 kişiden biri olan Suzanne Pellican’ı görevlendirdi. Hanson ilk işten, illa en güçlü tasarım düşünürlerinin en iyi katalizörlüğü yapmadığını öğrenmişti: “Sadece tasarım düşünürü olan insanlara ihtiyacımız yoktu. Harika bir fikirle çıkıp bunu diğerlerine taşımakla karşılaştırıldığında, D4D’ye yol verme ve başkalarının iyi iş çıkarmasına yardım etme tutkusu olan insanlara da ihtiyacımız vardı.”

Katalizörlerin karşılıklı desteğe de ihtiyaçları vardır. Hanson’ın ekibi, birlikte çalıştıklarında en iyi işleri çıkardıklarını buldular. Birbirlerinden yeni fikir ve teknikler öğrenip zor durumlarda moral desteği sağladılar. Pellican katalizörleri artırdıkça, her katalizörün, yeni yöntemlerin kuruluşun bir ucundan diğerine hızlı bir şekilde seyahat etmesine imkân veren, tipik olarak birimler arasında uzanan örgütlü bir “birlik”in parçası olmasını garantilemeye çalıştı.

Hanson katalizörlerin etkinliğini artırmak için ilk on kişilik ekipten Joseph O’Sullivan liderliğinde ikinci bir küçük ekip kurdu. Bu ekibin görevi orta yönetimin hem tasarım odaklı düşünmeyi bir konsept olarak kabullenmesini hem de inovasyon katalizörlerini kolaylaştırıcı olarak kucaklamasını sağlamaktı. Sözgelimi, birkaç katalizör direktör seviyesinde dirençle karşılaştığını bildirdikten sonra Hanson ve O’Sullivan, bunu doğrudan liderlerin yüz yüze kaldığı sorunlara uygulayarak tasarım düşüncesini Intuit’in liderlik eğitim programlarına eklemeye çalıştılar. Bir eğitim programında, bir enformasyon teknolojisi direktörüne, çalışanların mobil cihazlarıyla ilgili şirket harcamasını 500.000 dolar azaltmakla görevli bir ekibe liderlik etmesi için meydan okundu. O’Sullivan’ın grubu acı fırtınası için bir günlük bir oturum ve ekip için bir sol sinyal düzenledi. Enformasyon teknolojisi direktörü arzu edilen tasarrufu elde etti ve görevlerini beklenenden çok daha kolay bir hale getirdiği için ekip üyelerinden takdir topladı. O ve liderlik eğitim programındaki diğer katılımcılar ateşli D4D savunucuları haline geldiler.

—————

PowerPoint yerine deneyi cesaretlendirmek, Intuit’teki çalışanların, müşterileri memnun etmekten onlara haz vermeye geçmelerine imkân sağladı. Haz İçin Tasarım yerinde kaldı çünkü insanlar, bunun inovasyonun bariz şekilde iyi ve daha eğlenceli bir yolu olduğunu gördüler.

İnovasyon etkinliği kuruluşta çarpıcı bir biçimde arttı. Intuit’in en büyük tek ürünü olan TurboTax’ı ele alalım. 2006 vergi yılında TurboTax birimi tek bir müşteri deneyi yürüttü. 2010’daysa 600 tane. QuickBox birimindeki deneyler, yılda birkaç taneden geçtiğimiz yıl 40’a yükseldi. Intuit artık yeni fırsatlardan daha hızlı yararlanıyor. Brad Smith, mobil uygulamaların hızla büyüyen arenasında D4D öncülüğündeki inovasyonları zorladı ve 24 ay içinde şirket sıfırdan 18’e çıktı ve SnapTax dahil olmak üzere bunların içinden birkaçı çok başarılı başlangıçlar yaptılar. Net Tavsiye Skorları tüm şirket boyunca yükseldi ve gelirle kazançtaki büyüme son üç yıl içinde arttı.

Scott Cook bir Steve Jobs olmayabilir ama Intuit’in de bir Steve Jobs’a ihtiyacı olmadığı ortaya çıktı.

İlk olarak Haziran 2011 sayısında yayınlanmıştır.

İnovasyon Savaşlarına
Son Verin

Vijay Govindarajan ve Chris Trimble

SADECE MASUM BİR YORUMDU. Bir Fortune 500 şirketindeki bir müşteriyle çalışırken, yeni bir büyüme stratejisini uygulamak üzere özel bir grup oluşturulmasını teklif ettik. “Şimdilik grubu sadece inovasyon ekibi olarak adlandıralım” önerisinde bulunduk.

Müşteri gözlerini devirdi. “İnovasyon haricinde hangi adı verirsek verelim” dedi. “Bu inovasyon ekibi denilen şey ne yapacak? Beyin fırtınası mı? Bütün gün hiçbir iş yapmadan boş boş oturup yaratıcı mı olacak? Lütfedip üstün bir örgütsel kültürden mi söz edecek? Ne otorite ne de sorumluluk sahibi olmadan çalışırken mi yapacak tüm bunları? Bütün bunları geri kalan hepimiz gerçek işleri yaparken mi yapacak?”

Vay vay! Tüm bunları söylemesi için iki kelime yetmişti: inovasyon ekibi.

Deneyimlerimize göre, aynı derecede acı bir şekilde, inovasyon ekipleri de günlük işlerden sorumlu insanlara karşı bir düşmanlık hissetmektedir. Zengin küçümseme sözlüğü bürokratik, robot gibi, rijit, kemikleşmiş, ciddi, donuk, çürümüş, kontrol eden, patronluk taslayan… ve sadece eski gibi sıfatlar içerir. Böylesine bir karşıtlık neden çoğu yöneticinin herhangi bir ciddi inovasyon girişiminin şirketin geri kalanından ayrı ve soyutlanmış bir ekip gerektirdiğine inandığını açıklar.

Ancak bu geleneksel akıllılık aptallıktan bile daha kötüdür. Tamamen yanlıştır. Soyutlama şirket içi kavgayı nötralize edebilir ama aynı zamanda inovasyonu da etkisizleştirir.

Gerçeklik şudur ki, bir inovasyon girişimi karşıtlıklar arasında köprü kuran bir partnerlik tarafından yürütülmelidir. Bu, adanmış bir ekiple performans motoru adını verdiğimiz süregiden faaliyetlerin kusursuzluğunu sürdürmekten sorumlu birim arasında bir partnerliktir. Evet, bu tür bir düzenleme ilk bakışta imkânsızmış gibi görünebilir. Ama bundan vazgeçmek bizzat inovasyondan vazgeçmektir. Aşağı yukarı tüm inovasyon girişimleri doğrudan bir şirketin mevcut kaynakları ve know-how’ı—markaları, müşteri ilişkileri, üretim yetenekleri, teknik bilgisi vb—üzerine inşa edilir. O nedenle büyük bir şirket bir gruptan tecrit edilmiş bir durumda inovasyon yapmasını istediğinde, sonuçta zaten sahip olduğu şeyleri yinelemekle kalmayıp daha küçük ve daha çevik rakipler karşısındaki temel avantajını da—çok büyük aktif temelini—kaybeder.

Son on yıl zarfında, onlarca inovasyon girişimini inceledik ve en iyi bazı uygulamaları belirledik. Süreç esnasında, Jim March’ın keşfi kendi yararına kullanmayla dengelemeye dair fikirleri ve Paul Lawrence ile Jay Lorsch’un şirketlerin şirket birimlerini hem birbirleriyle bütünleştirmeleri hem de farklılaştırmaları gerektiğine dair fikirleri gibi temel yönetim teorilerine dayandık. Öngördüğümüz örgütsel modelin—adanmış bir ekiple performans motoru arasında bir partnerlik—şaşırtıcı derecede çok yönlü olduğu sonucuna vardık. Bu model çok sayıda inovasyon kategorisini kapsayan girişimlere uyarlanabilir. Örnek olarak; destekleyen ve yıkıcı; artımlı ve radikal; rekabeti artıran ve rekabeti yok eden; yeni süreçler, yeni ürünler, yeni işler ve yüksek riskli yeni girişimler gibi kategoriler sayılabilir.

Bu makale en olmadık partnerliğin nasıl yürütülebileceğini gösterecektir. Üç adım vardır. İlk olarak, performans motorunun hangi işlerin üstesinden gelebileceğine, hangi işleriyse adanmış bir ekibe vermeniz gerekeceğine karar verin. İkinci olarak, doğru adanmış ekibi bir araya getirin. Üçüncü olarak da, partnerlikteki gerginlikleri önceden tahmin edin ve yatıştırın. Bir kez bu adımları attıktan sonra, harika fikirlerinizi fiilen uygulamaya koymak için çok iyi bir konumda olacaksınız.

ÖZET FİKİR

İnovasyon girişimlerine adanmış özel ekipler kaçınılmaz olarak kuruluşun geri kalan bölümüyle anlaşmazlığa düşer. Süregiden faaliyetlerden sorumlu insanlar inovasyon girişimcilerini disiplinsiz türediler olarak görür. İnovasyoncular ise süregiden faaliyetlerden sorumlu kişileri bürokratik dinozorlar olarak görüp dikkate almaz. Bu iki savaşan grubu ayırmak doğaldır. Ama Govindarajan ve Trimble aynı zamanda kesinlikle yanlıştır da diyorlar. Hemen hemen tüm inovasyon girişimleri bir şirketin mevcut kaynakları ve know-how’ı üzerine inşa edilir. Bir gruptan tecrit edilmiş bir durumda inovasyon yapmasını istediğinde, şirket daha atik rakipler karşısındaki temel avantajını—çok büyük aktif temelini—kaybeder. En iyi yaklaşım adanmış ekiple süregiden faaliyetlerde kusursuzluğu sürdüren insanlar arasında bir partnerlik kurmaktır. Hukuk yayıncısı Westlaw, Lucent Technologies ve WD-40 tarafından yapılan başarılı lansmanların temelinde bu tür partnerlikler yatıyordu. Partnerliği yürütmek için üç adım vardır: İlk önce, performans motorunun hangi işlerin üstesinden gelebileceğine karar verin ve ona sadece süregiden faaliyetlerle aynı yol boyunca akan işleri verin. Daha sonra, dışarıdan bakış açıları getirmeye ve yeni normlar yaratmaya özen göstererek işlerin geri kalanını yürütmek üzere adanmış bir ekip toparlayın. Son olarak da, çatışmaları proaktif bir şekilde yönetin. Burada kilit nokta performans motoruyla iyi işbirliği yapabilen bir inovasyon lideriyle adanmış ekibi destekleyen, şirketin uzun vadeli çıkarlarına öncelik veren ve kaynaklarla ilgili çekişmeleri hükme bağlayan bir üst düzey yöneticiye sahip olmaktır.

Bir Şirket Büyüme için Nasıl Organize Oldu?

İnternet çağında bile hukuk bürolarının çoğunda, ciddi ve haşmetli görünümlü kitaplarla dolu kitaplıklar göreceksiniz. Bu kitaplar eski davalarda verilmiş kararları içerir. Verilen her hükümle, hâkimler gelecekteki kararları şekillendiren çok sayıdaki emsale katkıda bulunur. (En azından ABD ve diğer birçok ülkedeki sistem budur.) Hukuk öğrencileri emsal vakaları araştırmanın karmaşıklığı ve incelikleri konusunda ustalaşmak için saatlerini harcar.

135 yıllık bir şirket olan West, misyonu hukuki araştırmaları kolaylaştırmak olan birkaç yayınevinden biridir. West 1996 yılında, şimdi Thomson Reuters olan Thomson Corporation tarafından satın alındıktan sonra, sektör basılı kitaplardan çevrimiçi veritabanlarına hızlı bir geçiş yaparken beş yıl süreyle iki haneli büyüme yaşadı. Ama 2001’de önemli bir problem ortaya çıktı. West’in hemen hemen tüm müşterileri bir kez şirketin çevrimiçi sunusu olan Westlaw’a geçtikten sonra, West’in büyümesi sıfıra yakın bir seviyeye düştü.

Büyümeyi yeniden başlatmak amacıyla West gözünü şirketin ürün grubunu genişletmeye dikti. Müşterilerini—hukuk firmaları, şirketlerin hukuk büroları, hukuk fakülteleri ve diğerleri—ve nasıl çalıştıklarını inceledikten sonra, West avukatların birçok temel enformasyon kaynağına rahat erişimlerinin olmadığını gördü. Örneğin, geçmiş davalardaki yasal stratejileri incelemek için, hukuk firmaları eski dava özetlerini—çoğunlukla kanıtlarını özetlemek için avukatlar tarafından hâkimlere yazılan belgeler—tozlu arşivlerden çıkarmaları ve fotokopilerini almaları için ayak işlerine bakan elemanlarını mahkemelere gönderiyorlardı.

Bir çevrimiçi dava özetleri veritabanıyla başlayarak, West piyasaya bir dizi yeni dijital ürün sürdü. 2007 yılına gelindiğinde, West organik büyümesini yeniden yıllık yaklaşık yüzde 7 düzeyine çıkarmıştı—müşteri tabanı çok daha yavaş büyümekte olduğundan, bu oldukça önemli bir başarıydı.

Farklı türlerdeki belgelerle ilgili veritabanlarını genişletme ilk bakışta West’e bir büyüme sağlayacakmış gibi görünmüyordu. Ama o sıralarda şirketin CEO’su olan Mike Wilens ve ürün geliştirme bölüm başkanı Erv Barbre, büyüklüğü, karmaşıklığı ve alışılmamışlığı nedeniyle dava özetleri projesinin West’in performans motorunun yeteneklerinin ötesinde olduğunu hemen gördü. Bir tür özel ekibe ihtiyaç vardı. Aynı zamanda, Wilens ve Barbre projenin bir bölümünün West’in mevcut personeli tarafından ele alınabileceğinden de emindi. Yapmaları gereken tek şey iki grubun birlikte iyi çalışmasını sağlamaktı. Sonuçta, yeni dava özetleri sunusu başarılı oldu, çünkü Wilens ve Barbre adanmış bir ekiple performans motoru arasında özetlediğimiz üç adımı izleyen etkin bir partnerlik kurdu.

Örnek Vaka: Neden BMW
Tekerleği Yeniden Keşfetmedi?

HER HİBRİD OTOMOBİLİN TEMELİNDE rejeneratif bir fren yatar. Geleneksel frenler bir aracın hareketiyle üretilen enerjiyi yok eder ve sürtünme ve bir işe yaramayan ısı yaratır. Rejeneratif frenler, tam tersine, enerjiyi yakalar ve işe koyar. Frenin içine yerleştirilen bir elektrik jeneratörü araba yavaşlarken hibridin kocaman akülerini yeniden şarj eder.

Şirketin bir hibrid araba—2007’de piyasaya sürüldü—tasarlama yolundaki ilk çabasının başlangıçtaki yavaş ilerlemesi o zamanlar BMW’de tasarımın başında olan Chris Bangle’ın cesaretini kırmıştı. Bangle’ın gördüğü kadarıyla, sorunun kaynağının mühendislik maharetiyle hiçbir ilgisi yoktu; BMW doğru uzmanları kullanmıştı. Sorun şirketin resmi yapısında ve süreçlerinde yatıyordu. Şirketin köklü tasarım süreçlerinde, akü uzmanlarının fren uzmanlarıyla konuşmaları için hiçbir neden yoktu. Aralarında rutin bir iş akışı yoktu.

Bangle en sonunda rejeneratif fren tasarımıyla alakalı tüm parça uzmanları arasında gerekli olan sağlam işbirliğini sağlamak amacıyla adanmış bir ekip oluşturmaya karar verdi. “Enerji zinciri” ekibi adını verdiği bu ekip projeyi hızla ileri götürmeyi başardı. Araba tasarımının bir tek bu yanı için adanmış bir ekibe gerek olmasına karşın, BMW’nin ilk hibrid lansmanının tüm diğer yanları—tasarım, mühendislik, dağıtım vb—şirketin performans motoru tarafından yürütüldü.

İşi Bölün

Partnerliği kurarken atılacak ilk adım her bir ortağın sorumluluklarını tanımlamaktır. Doğal olarak, performans motoruna mümkün olduğunca çok görev vermek istersiniz, çünkü zaten vardır ve iyi çalışmaktadır. Ama tedbir gereklidir. Bir yandan devam etmekte olan işlerdeki kusursuzluğu sürdürürken, performans motorunun ne kadar işin üstesinden gelebileceğini gerçekçi bir biçimde değerlendirmek gerekir.

İşin doğru bölümü geniş bir yelpazeyi kapsayabilir; 10/90’dan 50/50’lik, 90/10’luk bölünmeler. Bu da girişimin yapısına ve performans motorunun yeteneklerine bağlıdır. Öyleyse, nasıl karar verirsiniz?

Performans motorunun iki temel kısıtı vardır. Bunlardan ilki barizdir. Performans motorundaki kişilerin yeteneklerinin ötesinde olan herhangi bir iş adanmış ekibe verilmelidir. İkinci kısıtsa o kadar açık değildir. Bu kısıt iş ilişkilerini içerir. A Kişi ile B Kişinin birlikte yapabilecekleri şeyler sadece A’nın becerileriyle B’nin becerilerinin bir fonksiyonu değildir. Bu aynı zamanda A ve B’nin birlikte çalışmaya alışkın olma şekillerinin de bir fonksiyonudur. A ve B performans motorunda çalıştıkları müddetçe, aralarındaki iş ilişkisinin değiştirilmesi son derecede zordur. Bu ilişki süregiden faaliyetlerin talepleri tarafından her gün pekiştirilir. İlk hibrid aracını tasarladığında, BMW bu kısıtlamayla karşı karşıya gelmişti. (bak. “Neden BMW Tekerleği Yeniden Keşfetmedi?” başlıklı kutu.)

O nedenle, performans motoru sadece devam etmekte olan faaliyetlerin yaptığı—aynı tempoda ve aynı insanların işin başında olduğu—kişiden kişiye aynı yol üzerinde akan işleri üstlenmelidir. Performans motorundan fazlasını istemek çok yıkıcıdır. Performans motorunun içinde inovasyonla süregiden faaliyetler arasına öylesine derin uyuşmazlıklar yerleştirir ki, yönetilmeleri olanaksız hale gelir.

West’te, Wilens ve Barbre, ürün geliştirme personelinin yargısal kararlarda—Miranda’ya karşı Arizona, Brown’a karşı Eğitim Kurulu, Roe’ya karşı Wade ve daha binlercesi gibi—derin uzmanlığa sahip olmasına karşın, sayısız mahkeme binasına dağılmış olan ve izlerinin sürülmesi ve düzenlenmeleri kararlardan çok daha zor olan dava özetlerinin toplanmasında hiçbir deneyimi olmadığını fark etti. İşi karıştıran bir etmen hacimdi. Her bir yargısal karar için onlarca dava özeti olabilir. Adanmış ekip, en azından, dava özetlerinin yerini saptama ve elde etme sorumluluğunu üstlenmek zorundaydı, etkili olmak için de birkaç dış uzmana gereksinimi vardı.

Daha da önemlisi, Wilens ve Barbre bir bütün olarak dava özetleri projesinin West’in ürün geliştirme grubu içindeki iş ilişkileriyle tutarlı olmayacağını gördü. Yaklaşık 50 hukuk uzmanından oluşan grup bir seferde birkaç düzine girişim üzerinde çalışıyordu. Özgün proje birkaç hafta kadar bir süre için iki ya da üç kişi gerektiren Westlaw veritabanı açısından bir ilerlemeydi. Grup hiyerarşik değildi, gruptaki kişiler de birbirlerine aşırı derecede bel bağlamıyordu. Aslında, belirli bir proje sırasında, bir ürün geliştiricinin en önemli iş ilişkisi büyük olasılıkla enformasyon teknolojisi grubundan bir eş düzeyiyle işlevler arası bir ilişki olurdu.

Dava özetleri projesi çok daha büyüktü. En üst noktasında, tam zamanlı çalışan 30 kişi gerektiriyordu. Ürün geliştiriciler alışılmadık bir tarzda birlikte çalışmak zorundaydı. Sıkı sıkıya yapılandırılmış, bütünleşmiş bir proje ekibinin parçası olarak, her birinin özel bir rol üstlenmesi gerekiyordu. Geliştiricilerden aynı anda her iki tarzda birden çalışmalarını istemek yıkıcı ve işin içinde olan herkes için kafa karıştırıcı olurdu. O nedenle, Wilens ve Barbre neredeyse tüm ürün geliştirme işini adanmış bir ekibe verdi.

Ancak, pazarlama ve satış işlerini performans motoruna verdiler. Dava özetlerini pazarlayıp satmak, Westlaw’u pazarlayıp satmaktan çok farklı değildi. Alıcılar aynıydı ve değer teklifinin açıklanması kolaydı. İş kolaylıkla West’in mevcut pazarlama ve satış süreçlerine ilave edilebilirdi. Aynı yol boyunca, aynı tempoda ve işin başında aynı insanlar olarak akardı. Satış ve pazarlama ekipleri çifte görev yapabilen performans motorunun bir parçasıydı; partner kullanılan personel diye adlandırdığımız bir altküme.

Adanmış Ekibi Bir Araya Getirin

İş bir kez bölündükten ve gerekli beceri grupları belirlendikten sonra, adanmış ekibi bir araya getirmenin ilkeleri artık karmaşık değildir. Önce, herhangi bir kaynaktan (iç transferler, hariçten işe almalar, hatta küçük iktisaplar) bulabildiğiniz en iyi insanları seçin. Sonra ekibi eldeki iş için en fazla anlam ifade edecek şekilde düzenleyin. Süreci sanki sıfırdan yeni bir şirket kuruyormuşçasına ele alın. Lucent’in çok büyük bir hızla yıllık 2 milyar dolarlık bir gelire ulaşan yeni bir birimi piyasaya sürerken benimsediği yaklaşım buydu (bak. “Lucent Neden Sıfırdan Bir Hizmet İşi Tasarladı?” başlıklı kutu).

Ne yazık ki bu ilkeleri söylemek kolay ama uygulamak son derecede zordur. Şirketlerin, sanki ebeveynlerden çocuklara geçen bir genetik kod gibi, tamamen şirketin geri kalan kısmı gibi hareket eden alt birimler yaratmak gibi tehlikeli bir alışkanlığı vardır. Bu tür alt birimlerin küçük performans motorları gibi olduklarını düşünürüz; inovasyon girişimlerini hızla durma noktasına getirirler.

Sorunun en sık rastlanan kaynağı adanmış ekipleri tamamen şirket içinden çalışanlarla doldurma içgüdüsüdür. Bu anlaşılabilir bir şeydir. İhtiyacınız olan becerileri düşünmeden önce kimleri tanıdığınızı düşünmek doğaldır. Şirket içinden çalışanlar; bulunması kolay, genellikle “istihdam edilmeleri” daha ucuz ve bilinen unsurlar olduklarından daha az riskli görünen kişilerdir. Ayrıca önemli bir yarar da sunarlar: Kuruluşa olan aşinalıkları ve kuruluş içindeki güvenilirlikleri nedeniyle, adanmış ekiple performans motoru arasındaki uyuşmazlıkları yatıştırmaya yardımcı olabilirler.

Sıkıntı, tamamen şirket içinden oluşmuş bir ekibin küçük bir performans motoru gibi hareket etmesinin hemen hemen kesin olmasındadır. Bir kere, herkes tek bir şirketin geçmişinde temellenmiş aynı önyargılara ve içgüdülere sahiptir. Dahası, iş ilişkileri zor ve hassastır. Daha önce de belirtildiği gibi, yıllarca birlikte çalışmış insanlar etkileşim tarzlarını değiştirmekte zorlanırlar.

Örnek Vaka: Lucent Neden Sıfırdan
Bir Hizmet İşi Tasarladı?

2006 YILINDA, LUCENT AĞINI DÖNÜŞTÜRMESİ İÇİN, büyük bir telekomünikasyon şirketiyle anlaşma imzaladı. Dört yıl önce, böylesine muazzam bir hizmet anlaşmasını tahayyül etmek bile zordu.

Lucent’in tarihsel gücü ürünlerde ve telekomünikasyon donanımında teknolojik devrimler yapmaktaydı. Ama nokta-com fiyaskosundan sonra, Lucent’in yeni bir büyüme kaynağına ihtiyacı vardı ve yüzünü hizmetlere çevirdi.

Şirket gerekli teknolojik becerilere sahip olmakla birlikte, örgütsel DNA’ya zar zor sahipti. Gücün çoğunu elinde tutan müşteri ilişkileri yöneticileri değil, teknoloji uzmanlarıydı. Hizmet faaliyetlerinin temposu haftadan haftayaydı ki, bu yıllarca süren telekomünikasyon satın alım döngülerinden tam bir ayrılıştı. Bu itibarla, Lucent hemen hemen tüm projenin adanmış bir ekip tarafından yürütülmesi gerektiğini kabul etti.

Lucent bu ekibi adeta yeni bir şirket kuruyormuşçasına bir araya getirdi. Dışarıdan bir lideri—EDS’ten çok tecrübeli bir hizmet uzmanını—ve birkaç deneyimli hizmet yöneticisini işe aldı. Hizmet şirketlerine benzeyen yeni İK politikaları benimsedi. Ürün grubu yatırım getirisinin değil işgücünden yararlanmanın üzerinde duran yeni bir performans puantaj cetveli oluşturdu. Hatta hizmet verenlerin maaş ve primlerini doğrudan kendilerinden yararlanma oranlarına bağladı. Sonuç mu? Dört yıl sonra, Lucent’in hizmet grubu 2 milyar doların üzerinde gelir üretiyordu.

Etkin bir adanmış ekip oluşturmak mevcut iş ilişkilerini yok edip yenilerini yaratmayı gerektirir. Sadece üçte bir oranında dahi olsa, dışarıdan birkaç kişiyi işin içine dahil etmek amaca ulaşmaya yarayan güçlü bir çaredir. Dışarıdan gelenlerin yok edilmesi gereken hiçbir iş ilişkisi yoktur. Sıfırdan yeni ilişkiler oluşturmak zorundadırlar. Dışarıdan gelenler, bir ödül gibi, doğal bir şekilde varsayımlara meydan okur, çünkü önyargıları ve içgüdüleri başka şirketlerin deneyimlerinde temellenmiştir.

Yöneticiler ayrıca yeni iş tanımlamaları yazarak, yeni ve alışılmadık unvanlar icat ederek ve ekip içindeki güç dengesini açıkça değiştirerek de iş ilişkilerini yok edip yenilerini yaratma sürecini hızlandırabilirler. O güç dengesini değiştirmek önemlidir, zira bir şirketin geleneksel güç merkezinin (mühendislik diyelim) adanmış ekibe de (örneğin, eğer inovasyon girişimiyle ilgili müşteriler ürünün performansından ziyade görünüşüne önem vereceklerse) hükmetmesinin gerekli olması nadir bir durumdur.

Doğru insanları seçmek ve yeni iş ilişkileri oluşturmak etkin bir adanmış ekip oluşturmaktaki temel adımlardır, ama davranışları şekillendiren diğer güçlere özen göstermek de önemlidir. Yeni iş ilişkilerinin ötesinde, adanmış ekipler çoğu kez performans motorununkilerden farklı olan performans ölçütleri, teşvikler ve kültürel normlar da gerektirir.

West, kabaca 50/50’lik bir şirket içi, şirket dışı insan karışımı seçerek mevcut ürün geliştirme personelinden farklı bir adanmış ekip oluşturdu. Şirket, ABD Yüksek Mahkemesi’ne sunulmuş ilk dava özeti de dahil olmak üzere değerli bir dava özetleri koleksiyonunu mikrofiş üzerinde toplamış olan küçük bir şirketi satın aldı. Bu şirketle birlikte, West dava özetleri hakkında çok şey bilen ve West ekibiyle hiçbir iş ilişkisi olmayan yaklaşık bir düzine insanı şirkete getirmiş oldu.

Dava özetleri girişiminin lideri, Steve Anderson, şirket içi, şirket dışı çalışan karışımını yapılandırılmış bir ekibe dönüştürme sürecine sıfır tabanlı bir çaba muamelesi yaptı. West’in işin nasıl yapılacağıyla ilgili normlarından (kim neden sorumlu, kim hangi kararları verme hakkına sahip vb.) herhangi birini kullanmak yerine, basit bir şekilde herkesi topladı ve “İşte böyle. Görevimiz bu. Bunu ne şekilde gerçekleştirmeliyiz” dedi. Tabii ki, çabayı örgütlemenin şekli birinci günden apaçık değildi. İnovasyon inisiyatifleri muğlaktır. Anderson’ın ekibi deneyim kazandıkça yapısı gelişti. Adanmış ekibin yapısının en başından kusursuz bir biçimde net olması şart değildir, sadece ana şirketin geçmişi tarafından kısıtlanmamış olması gerekir.

Anderson’ın adanmış ekibinde çalışmak, ekibin parçası olan şirket içinden kişilere çok farklı geldi. Bu kişiler daha az özerkliğe sahipti. Eş düzeyleriyle çok daha yakın işbirliği yapmak zorundaydılar. Tökezledikleri takdirde, sadece kendilerini değil ekip arkadaşlarını ve şirketlerini de yarı yolda bırakacaklarını biliyorlardı. Bazıları dönüşümle boğuştu ve performans motoruna dönmeyi seçti. Bu talihsiz gibi görünse de, aslında Anderson’ın başarısının bir işaretiydi. Genel bir kural olarak, eğer adanmış bir ekipteki şirket içinden olan herkes rahatsa, o zaman ekip küçük bir performans motoru olmalıdır. (Şirket içinden olan kişilerin performans motoruna geri dönmek için net bir yola sahip olmalarının da çok önemli olduğunu dikkate alın. İnovasyon inisiyatifleri çoğu kez başarısız olur ve bu girişimlerde çalışmakta olan kişiler bazen görevlerinde başarılı olamaz. Şirket içinden olan kişilere bir çıkış yolu yaratan şirketler, insanları adanmış bir ekibe katılmaya daha kolay ikna ettiklerini görecektir.)

Adanmış ekibini daha da şekillendirmek için, Anderson, ekibinin standartları ve kültürel değerleriyle performans motorununkiler arasında net ayrımlar yaptı. West uzun zaman son derecede yüksek kalite standartlarını korudu. Yargısal kararlar için—tam olarak hukukun kendisi—müşteriler güvenilir enformasyon talep ediyordu. O nedenle, West, çoğu kez fiziksel bir belgenin taranmasıyla başlayan bir süreç olan veritabanına belge yükleme işinde çok adımlı kontroller ve koruyucular uyguladı. Ancak dava özetleriyle ilgili olarak West’in, kalite konusunda takıntılı olmaktan özenli ve sebatlı çalışmaya kayarak bir parça rahatlaması gerekti. Göz korkutucu derecede yüksek sayıdaki dava özetleri kapsamlı tedbirleri uygulanamaz hale getirdi. Üstelik müşteriler kusursuzluktan ziyade rahatlık ve bulunabilirliğe daha fazla önem veriyordu.

Gerginlikleri Öngörün ve Yatıştırın

Unutmayın, sağlıklı bir partnerliği büyütmek zordur. İnovasyon girişimleriyle süregiden faaliyetler arasındaki çatışmalar normaldir ve kolaylıkla tırmanabilir. Gerilimler çekişmeler, çekişmeler düşmanlıklar, düşmanlıklar da sonunda şirketin uzun vadeli yaşam gücünün en büyük zararı gördüğü topyekûn savaşlar haline gelir.

İki grup arasındaki farklılıklar derinleşir. Performans motorunun yöneticileri verimli ve sorumlu olmaya, işi zamanında, bütçeye ve özelliklere uygun yapmaya çalışır. Her şirkette aynı olan temel yaklaşımları her işi, süreci ve faaliyeti mümkün olduğunca yinelenebilir ve öngörülebilir hale getirmektir. Bir inovasyon girişimi, elbette ki, bunun tam tersidir. Doğası itibarıyla, rutin değildir ve muğlaktır. Bu uyumsuzluklar doğal bir bize-karşı-onlar dinamiği yaratır.

Liderler çatışmalara karşılıklı saygı ilişkisini pekiştirerek sürekli karşı koymalıdır. Adanmış ekip liderleri inovasyonu performans motorundan gelen kârların finanse ettiğini ve başarılarının onun varlıklarını geliştirme yeteneklerine bağlı olduğunu unutmamalıdır. Ayrıca performans motorundan gelen geri itmenin tembellikten veya değişime olan içgüdüsel bir dirençten ortaya çıkmadığını da hatırlamalıdırlar. Tam tersine, geri itme süregiden faaliyetleri mümkün olduğunca verimli bir şekilde yürütmeye çalışan, iyi iş çıkaran iyi insanların çabalarından doğar. Kendi adlarına, performans motoru liderleri hiçbir performans motorunun sonsuza kadar sürmediğini kabul etmelidir. İnovasyon liderlerini anlaşılması zor bir düş peşinde disiplini sabote etmekte kararlı gözükara asiler olarak reddetmek şirketin geleceğini bir kalemde silmektir.

Partnerliğin işlemesi için, inovasyon girişiminin lideri doğru üslubu—olumlu ve işbirlikçi—tutturmalıdır. Performans motorunu düşman etmek gerçekten kötü bir fikirdir. Performans motoru topyekûn bir savaşı daima kazanır. Açıkçası, daha büyük ve daha kuvvetlidir.

Aslında, tamamıyla aynı nedenle, en iyi inovasyon liderlerinin bile yüksek yerlerin yardımına ihtiyaçları vardır. Performans motorunun kısa vadeli taleplerine ağır basarak şirketin uzun vadeli çıkarları yönünde hareket etmeye yetecek kadar kıdemli bir yönetici tarafından doğrudan desteklenmek zorundadırlar. Bu da tipik olarak inovasyon liderinin benzer büyüklükte bütçeye sahip yöneticilerden iki ya da daha fazla kademe yükseğe karşı sorumlu olmaları gerektiği anlamına gelir. Örneğin, WD-40’ta, bir inovasyon girişimi CEO’nun girişime doğrudan katılımına dayanmıştı (bak. “WD-40 Sürtüşmeleri Nasıl Asgariye İndirdi?” başlıklı kutu).

İnovasyon liderinin doğrudan bağlı olduğu üst düzey yönetici sadece bir inovasyon amigosu olmamaya özen göstermelidir. Performans motorunun erdemlerini ve önemini de övmeli ve şirket için uzun vadeli bir zaferin her iki tarafın da galip gelmesini gerektirdiğini vurgulamalıdır.

Örnek Vaka: WD-40 Sürtüşmeleri
Nasıl Asgariye İndirdi?

ORGANİK BÜYÜMEYİ TEŞVİK ETMEK AMACIYLA, WD-40’ın CEO’su Garry Ridge atılım ürünleri geliştirmek üzere bir ekip oluşturdu ve buna Yarının Ekibi adını verdi. Ekip yeni işe alınmış araştırma görevlileri ve yeni dış partnerlerden oluşuyordu. Ekibin ilk çalışmalarından biri az miktarda WD-40’ı dar alanlara uygulamayı kolaylaştıran yeni bir kalem geliştirmekti. Bu, kulağa radikal bir inovasyonmuş gibi gelmemekle birlikte, teknolojik zorluklar çok fazlaydı ve ürünü geliştirmek aylar aldı.

Tarihsel olarak, ürün geliştirmeyle WD-40’ın pazarlama ekibi meşgul olmuştu ve genel anlamda yaptıkları iş mevcut ürünleri iyileştirmeyi, yenilemeyi ya da yeni paketlere koymayı kapsıyordu. Şimdi pazarlama, sunularını ticarileştirmek için Yarının Ekibiyle partnerlik yapma sorumluluğunu üstlendi.

Bu partnerlikteki çatışma kaynaklarını belirlemek hiç de zor değildir. Öncelikle bazı pazarlama elemanları atılım ürünleri geliştirmenin cazip meydan okumasının onlara ait olması gerektiğini hissetti. Sonra kaynak sınırlaması vardı. Pazarlama ekibi sınırlı zaman ve kaynaklarını deneysel ürünlere mi yoksa kanıtlanmış ürünlere mi harcayacaktı? Son olarak da, pazarlama Yarının Ekibinin yeni sunularının mevcut ürünlerin pazar payından yiyeceğinden endişe duyuyordu.

Yarının Ekibinin liderleri Graham Milner ve Stephanie Barry, özellikle de pazarlamanın başkanıyla işbirlikçi bir yaklaşım içine girerek bu çatışmaların üstesinden geldi. Enformasyonu paylaştılar, açık kapı politikası izlediler; darboğazları ve kaynak çatışmalarını önceden tahmin ederek planları pazarlamayla özenli bir biçimde koordine ettiler. Milner ve Barry, bu tür çatışmaların sadece CEO tarafından çözüleceğini bildiklerinden, öncelikleri belirleyebilmesi için Ridge’in bu çatışmaların erkenden farkında olmasını sağlıyorlardı. Gerekli olduğunu gördüğünde, yeterli hareket alanına (bant genişliğine) sahip olmasını sağlamak için, Ridge personel ekibine eleman ilave etti.

Uzun dönemin önemine işaret etmek için, Ridge kalemin prototipini gittiği her yere yanında götürdü. Bu, Yarının Ekibine ihtiyaç duydukları dikkati sağladı, ama aynı zamanda, en azından başlangıçta pazarlama ekibinin bazı üyeleri arasında işin dışında bırakıldıkları hissini de alevlendirdi. Ridge, Milner ve Barry, üçü de çekirdek işin ekibinin başarılarını kutlamanın da ne kadar önemli olduğunu hemen görmüşlerdi.

Ridge WD-40’ın başarısına katkıda bulunan başka adımlar da attı. İşin içinde olan tüm çalışanları örgütsel sınırlar içinde işbirliğinde bulunmadaki etkinlikleri üzerinden değerlendireceğini net bir biçimde ortaya koydu. Yeni sununun mevcut ürünlerin piyasa payından yemeleri hususundaki endişeleri, yeni kalemin çoğalan satış ürettiğini gösteren analizler toplayarak ve paylaşarak azaltmayı başardı.

İnovasyon lideri ile üst düzey yönetici, uyuşmazlıkları birlikte önceden tahmin etmeli ve proaktif bir biçimde çözmelidir. Çatışmalar yoğun olabilir, ama iş performans motoruyla adanmış ekip arasında doğru bölünmüşse, yönetilebilir olur. En çok rastlanan çatışma sınırlı kaynaklarla ilgilidir. Faaliyetlerin toplamı, inovasyon artı süregiden faaliyetler, performans motorunu kaynak kısıtlamalarının ötesine ittiğinde, tercihler yapılmalıdır.

Bazen, sınırlı kaynaklar için yapılan bu rekabet resmi bütçeleme süreçleri yoluyla olur. İnovasyon liderleri çoğu kez kendilerini birden fazla performans motoru liderinin açık taahhüdü peşinde koşarken bulurlar. Bu müzakereler en iyi, uyuşmazlıkların üst düzey yönetici tarafından hükme bağlandığı tek bir plan ve bütçeleme süreci yoluyla çözülür.

Diğer durumlarda, rekabet paylaşılan personelin dikkati içindir. Bir girişim için bütçe bir kez onaylandıktan sonra, inovasyon lideri için kaynaklarla ilgili kavganın sona erdiğini düşünmek cezbedicidir. Ama öyle değildir. Her bir paylaşılan personel her gün yeni girişime ne kadar enerji harcayacağına karar verir. İnovasyon liderinin ikna gücü önemlidir, ama yeterli olmayabilir. Bazı şirketler hem inovasyonun hem de süregiden faaliyetlerin taleplerine yetişmelerini teşvik etmek amacıyla paylaşılan personel için özel teşvikler ve hedefler yaratır. Diğerleriyse inovasyon girişimini paylaşılan personelin zamanına yükler. Bu şekilde, paylaşılan personel inovasyon liderine dikkat dağıtan birisinden ziyade bir müşteri gibi davranır.

Duygusal çatışmalar da yönetilebilir. Bazen kızgınlıklar inovasyon girişiminin mevcut işin piyasa payını azaltma olasılığı gibi gerçek temeli olan iş çatışmalarına dayandırılır. Üst düzey yöneticiler inovasyon girişiminin her durumda şirketin uzun vadeli menfaatleri doğrultusunda olduğunu net ve tutarlı bir şekilde savunmalı ve iş güvenliğiyle ilgili korkuları mümkün olduğunca gidermelidir.

Diğer zamanlarda, kızgınlıklar basit kıskançlıklardan ibarettir. İnovasyon girişimi şirketin en önemli projesi olarak görüldüğü takdirde, performans motoruna haklarından mahrum edilmiş gibi gelebilir. Ya da adanmış ekip kendini garip bir deneyin takipçisi olarak kenara itilmiş hissedebilir. Bazı şirketler “iç partnerlerle üretken bir şekilde çalışmayı” bireysel performans değerlendirmelerinde kilit bir değerlendirme ölçütü haline getirerek kıskançlığın üstesinden gelmiştir.

West’teki dava özetleri projesi birden fazla türde çatışmayla karşılaştı, ama hepsinin üstesinden geldi. Steve Anderson doğru tarzda liderlik yaptı. Performans motorunu düşmanı değil partneri olarak gördü. İki kıdemli liderin, Mike Wilens ve Erv Barbre’ın sürekli desteğini aldı.

Wilens ve Barbre kaynak çatışmalarına çok dikkat ayırdılar. Barbre paylaşılan personelden dava özetleri girişimine katkıda bulunmalarını istediğinde, kendi önlerinde hangi işlerin olduğunu ve nelerin ertelenebileceğini onlarla açıkça tartıştı. Bazı durumlarda, hem inovasyonun hem de süregiden faaliyetlerin önceliklerinin yerine getirilmesini sağlamak amacıyla belgeleri yüklemek gibi rutin işlere yardım etmeleri için işe sözleşmeli personel aldı.

Bu arada, Anderson paylaşılan personeli canlandırmanın önemini fark etti. O ve ekibi, diğer şeylerin yanı sıra, Perry Mason televizyon dizisine (ABD’de 1957’den 1966’ya kadar yayınlanan en uzun süreli ve en başarılı hukuk/dram TV dizisi-çn.) dayanan bir parodi yaratarak insanların katılımını sağladılar. Parodi, bir avukatın hayatının gerçekten nasıl olduğunu ve dava özetleri gibi bir ürünün neden çok değerli olacağını gösterdi. Wilens ve Barbre, kısmen de yeni sunuyu satmaya çalışmalarını sağlamak amacıyla satış gücü için özel bir teşvik oluşturarak, Anderson’ın çabasını destekledi. Üç lider de duygusal gerilimleri izledi. Dava özetleri projesi başarı emareleri göstermeye başladıkça, performans motorundaki bazı kişilerin kendilerini gerçek bir “göz kamaştırıcı projenin” dışında bırakılmış gibi hissettiklerini gördüler. Liderler bu duruma, çekirdek işin önemini pekiştirerek ve takdiri hem adanmış ekibin hem de performans motorunun içinde mümkün olduğunca geniş bir tabana yaydıkları etkinlikler düzenleyerek karşılık verdiler.

En Olmadık Partnerlik Yönetilebilir

West’in dava özetleri veritabanının kabulü beklentileri aştı. Gerçekten de, veritabanının ne kadar hızlı bir biçimde ilave yasal özellikleri ve yargı alanlarını kapsayacak şekilde genişletilebileceğine dair sorular sel gibi aktı. Şirket bu girişimini, uzman tanıklığı ve mahkeme duruşma listeleri gibi daha birçok girişimle sürdürdü.

O girişimler için örgütsel formül her zaman aynı değildi. Örneğin, West, PeerMonitor adlı bir ürünün peşinden koştuğunda, işin tümünü—geliştirme ve ticarileştirme—adanmış ekibe verdi. PeerMonitor hukuk firmalarının iş performanslarını rakiplerine kıyasla değerlendirmelerine imkân veren veri sağlıyordu. West satışları ve pazarlamayı adanmış ekibe vermeyi seçti, çünkü PeerMonitor’ı satmak farklı bir dizi beceri ve daha uzun bir çevrim gerektiriyordu. Hedef müşteri de farklıydı: West sunularının çoğunu hukuk kütüphanecilerine satıyordu, ama PeerMonitor doğrudan yönetici partnerlere satılıyordu. PeerMonitor satış gücü topyekûn bir yaklaşımı koordine etmek için performans motorunun satış gücüyle işbirliği yaptı.

West’inki incelemeye değer bir örnektir. Diğerlerinin tökezlediği yerde West başarılı oldu, çünkü inovasyonun mevcut kuruluşun ne içinde ne de dışında olan bir şey olmadığını ve inovasyon için yeni oluşumun kuruluşla savaşmasının gerekmediğini gördü. Aksine, inovasyon yeni kurulmuş bir ekiple uzun zamandır var olan bir ekip arasında partnerliği gerektirir.

Bu tür partnerlikler zorlayıcı olmakla birlikte, yönetilebilirler. Aynı zamanda vazgeçilmezdirler de. Gerçekten de, onlarsız inovasyon hiçbir yere gidemez.

İlk olarak Temmuz 2010 sayısında yayınlanmıştır.

GE Kendini Nasıl Bozuyor?

Jeffrey R. Immelt, Vijay Govindarajan ve
Chris Trimble

2009 YILININ MAYISINDA, General Electric önümüzdeki altı yıl içinde ciddi anlamda maliyetleri düşürecek, erişimi artıracak ve kaliteyi iyileştirecek en az 100 sağlık hizmeti inovasyonu yaratmak için 3 milyar dolar harcayacağını ilan etti. O sırada vurgulanan iki ürün—1000 dolarlık bir avuçiçi elektrokardiyogram cihazı ve 15.000 dolar gibi cüzi bir fiyata satılan taşınabilir, PC tabanlı bir ultrason cihazı—devrimsel niteliktedir ve bu sadece ebatının küçüklüğü ve düşük fiyatları nedeniyle de değildir. Bu ürünler başlangıçta gelişmekte olan ekonomilerin pazarları için (EKG cihazı Hindistan’ın, ultrason cihazı ise Çin’in kırsal bölgeleri için) geliştirilmiş olmalarına rağmen ve şimdi bu tür cihazlar için yeni kullanım alanlarının öncülüğünün yapıldığı Amerika’da da satılmaları nedeniyle aynı zamanda olağanüstüdür de.

İki cihazı geliştirmek için kullanılan ve onları küresel pazara açan sürece ters inovasyon diyoruz, çünkü bu süreç zengin ülkelerde yerleşik olan birçok sanayi malı üreticisinin on yıllardır kullandığı glokalleşme yaklaşımının tersidir. Glokalleşmeyle şirketler kendi ülkelerinde çok iyi ürünler geliştirir ve sonra onları yerel şartlara bir miktar uyarlayarak dünya çapında dağıtır. Bu süreç çokuluslulara maliyetleri minimize etmek için son derece önemli olan küresel ölçek ile pazar payını maksimize etmek için gerekli olan yerele uyarlama arasındaki optimal ödünleşimin yapılmasını sağlar. Zengin ülkelerin pazarın büyük çoğunluğunu oluşturduğu ve diğer ülkelerin pek fazla imkân sunmadığı bir devirde glokalleşme gayet iyi işledi. Ama o günler—Çin ve Hindistan gibi yoğun nüfuslu ülkelerin hızlı gelişmesi ve zengin ulusların yavaşlayan büyümesi sayesinde—artık geride kaldı.

GE’nin düşük maliyetli EKG ve ultrason cihazları gibi inovasyonlara sadece Çin ve Hindistan gibi yerlerde üst düzey kesimlerin ötesine genişlemek için değil, aynı zamanda bu ülkelerdeki yerel şirketlerin—yükselen devlerin—benzer ürünler yaratmalarını ve sonra onları zengin ülkelerde GE’ye sekte vurmak amacıyla kullanmalarını etkisiz kılmak için de ihtiyacı vardır. Açıkça ifade etmek gerekirse: GE’nin işleri önümüzdeki on yıl içinde ayakta kalıp büyüyecekse ters inovasyonda da glokalleşmede olduğu kadar işin ehli olması gerekir. Gelişmekte olan ülkelerdeki başarı gelişmiş ülkelerdeki sürekli canlılık için bir ön koşuldur.

Sorun glokalleşme ile ters inovasyon arasında derin çatışmalar olmasındadır. Glokalleşmenin öngörülebilir gelecekle ilgili stratejiye hükmetmeyi sürdürecek olması nedeniyle de şirket kolay kolay birincinin yerine ikinciyi koyamaz. Bu iki modelin birlikte var olmanın ötesinde bir şeyler yapmaları, işbirliği yapmaları gerekir. Bunu söylemek yapmaktan çok daha kolaydır, zira çokulusluları glokalleşmede bu denli başarılı kılan merkezileştirilmiş, ürün odaklı yapılar ve uygulamalar aslında ademi merkezi, yerel pazar odağı gerektiren ters inovasyon için engelleyici olur.

Ters inovasyon çabalarına adanmış insanlar ve kaynakların hemen hemen hepsi yerel pazara dayanmalı ve orada yönetilmelidir. Bu yerel büyüme ekiplerinin kâr-zarar sorumluluğu; pazarları için hangi ürünleri geliştireceklerine ve onları nasıl yapacaklarına, satacaklarına ve hizmetini nasıl vereceklerine dair karar verme gücü ve şirketin küresel kaynaklarını kullanma hakkı olması gerekir. Ürünler gelişmekte olan piyasalarda bir kez kendilerini kanıtladıktan sonra küresel pazara açılmalıdır; bu da radikal bir biçimde yeni uygulamaların öncülüğünü yapmayı, daha düşük satış fiyatları koymayı ve hatta inovasyonları zengin ülkelerdeki yüksek marjlı ürünleri ikame etmek için kullanmayı içerebilir. Bütün bu yaklaşımlar glokalleşme modeline aykırıdır. Bu makale GE’nin bu çatışmanın üstesinden gelmeye çalışırken ne öğrendiğini paylaşmayı amaçlamaktadır.

ÖZET FİKİR

On yıllar boyunca, General Electric ve zengin ülkelerde yerleşik olan diğer sanayi malı üreticileri ülkelerinde üst düzey ürünler geliştirmek ve onları yerel şartlara biraz uyarlayarak küresel çapta dağıtmak yoluyla büyüdü; glokalleşme olarak bilinen yaklaşımı izlediler. Şimdi bir geriye dönüş yapmalı ve özellikle yükselen pazarlar için yaratılmış olan ucuz ürünleri zengin pazarlara getirmeyi öğrenmeliler. Ters inovasyon denen bu süreçte ustalaşmak kolay değildir. Bu süreç çokulusluların glokalleşme için yavaş yavaş geliştirdikleri merkezileştirilmiş, ürün odaklı yapıyla çatışan ademi merkezi, yerel pazar odağı gerektirir. Bu makalede GE’nin CEO’su Immelt ile Dartmouth Üniversitesi İşletme Okulu’ndan Govindarajan ve Trimble, GE’nin bu meydan okumanın nasıl üstesinden geldiğini açıklıyor. İlk fikri GE Sağlık Hizmetleri ultrason birimindeki bir anormallik sağladı. Çin’in yetersiz fonlanan kırsal kliniklerinin mali gücü şirketin gelişkin ultrason cihazına yetmediği için yerel bir ekip özel yan donanımlar ve yazılımla donatılmış bir dizüstü bilgisayardan ucuz, taşınabilir bir ultrason yaptı. Bu cihaz Çin’de sadece bir hit olmakla kalmayıp kaza mahalleri gibi taşınabilirliğin önemli olduğu durumlardaki uygulamalara öncülük yaparak gelişmiş dünyada da hızlı bir büyüme başlattı. Bir üst düzey yöneticinin desteklemesi ve benzeri görülmemiş bir özerklik tanıması sonucu ekip başarılı oldu. GE o zamandan beri gelişmekte olan ülkelerdeki yüksek gelirli kesimlerin ötesine genişleme çabasıyla—ve yükselen devlerin GE’nin evindeki satışlarını sekteye uğratmasını etkisiz kılmak için—bir düzineden fazla benzer işletme kurdu.

Ters İnovasyon Neden Bu Kadar Önemlidir?

Glokalleşmenin bugün bu denli baskın olmasının nedeni işe yaramış olmasıdır. GE’nin ABD dışındaki gelirlerinin 4,8 milyar dolardan ya da 1980 yılındaki toplam gelirlerinin yüzde 19’undan, 2008 yılında 97 milyar dolara ya da toplamın yarısından fazlasına tırmanması büyük ölçüde glokalleşme sayesinde oldu.

Model bugünün yükselen pazarlarındaki imkânların epeyce sınırlı olduğu zamanda—ekonomilerin daha kalkışa geçmesi gerektiği ve orta ve alt uç müşteri kesimlerinin mevcut olmadığı zamanda—öne çıkmaya başladı. Bu yüzden, çokuluslu imalatçılar açısından onlara gelişmiş ülkeler için geliştirilmiş ürünlerin biraz değiştirilmiş olanlarını sunmak akla uygundu. Başlangıçta, diğer çokuluslular gibi GE de glokalleşme sayesinde işinin gelişmekte olan ülkelerde yüzde 15 ila yüzde 20 oranında büyümesinden memnundu.

Sonra 2001’in Eylül ayında bu makalenin eşyazarlarından biri, GE’nin CEO’luğuna henüz atanmış olan Jeff Immelt bir hedef koydu: şirketteki organik büyümeyi büyük ölçüde hızlandırmak ve şirket alımlarına daha az bağımlı hale gelmek. Bu, şirketi yeni yükselen pazarların kaymağını almakla sınırlayan glokalleşme stratejisi de dahil, insanların kesin gözüyle baktıkları birçok şeyi sorgulamasına neden oldu. GE’nin sağlık hizmetleri, enerji üretimi ve enerji dağıtımı işlerinin titiz bir analizi, Çin ve Hindistan gibi nüfusu yoğun olan yerlerde glokalleşmenin göz ardı ettiği fırsatlardan tam anlamıyla yararlandıkları takdirde, oralarda iki ya da üç misli hızlı büyüyebileceklerini gösterdi. Ama bunu yapmak için bu pazarlardaki müşterilerin belirli ihtiyaçlarına ve bütçelerine uygun yenilikçi ürünler geliştirmeleri gerekecekti. Bu kavrayış da, GE yöneticilerinin glokalleşmenin iki çekirdek ilkesini sorgulamasına yol açtı.

Varsayım 1: Gelişmekte olan ekonomilerin evrimi büyük ölçüde zengin ekonomilerin geçtiği yolu izleyecektir.

Gerçeklik, gelişmekte olan ülkelerin aynı yolu izlemedikleri ve atılımcı inovasyonları benimseme konusunda daha istekli olmaları nedeniyle de aslında gelişmiş ülkelerin önüne geçebilecek olmalarıdır. Çok daha az olan kişi başına gelirleriyle, gelişmekte olan ülkeler aşırı düşük maliyetle düzgün performans—yüzde 15 fiyatla yüzde 50 çözüm—veren yüksek teknoloji çözümlerinden çok memnundur. Ayrıca gelişmiş dünyada koşullar çok farklıyken kurulmuş ve bugün eskimiş bulunan altyapılara da sahip değillerdir. Onların, öngörülemeyen petrol fiyatları ve her yerde bulunan kablosuz teknolojiler gibi bugünün zorluklarına ve fırsatlarına hitap eden iletişim araçlarına, enerjiye ve ulaşım ürünlerine ihtiyaçları vardır. Son olarak da, devasa nüfusları nedeniyle, Çin ve Hindistan gibi ülkeler için sürdürülebilirlik sorunları özellikle acildir. Bu nedenle de, büyük bir olasılıkla birçok çevre meselesini gelişmiş dünyadan yıllar, hatta on yıllar önce ele alacaklardır.

Tüm bunlar teori değildir. Şu anda olmaktadır. Yükselen pazarlar düşük maliyetli sağlık hizmetleri cihazları, karbon tutulması, güneş ve rüzgâr enerjisi, biyoyakıtlar, dağıtılmış enerji üretimi, piller, suyun tuzdan arındırılması, mikro finans, elektrikli arabalar ve hatta çok düşük maliyetli evler gibi alanlarda inovasyonun merkezleri haline geliyor.

Varsayım 2: Gelişmekte olan ülkelerin belirli ihtiyaçlarına hitap eden ürünler gelişmiş ülkelerde, burada rekabet edecek kadar iyi olmadıkları için satılamaz.

Buradaki gerçeklik, bu ürünlerin gelişmiş dünyada—son derecede düşük fiyat noktaları belirlemek ya da yeni uygulamalara öncülük etmek yoluyla—yepyeni pazarlar yaratabilecek olmasıdır.

GE’nin ABD’deki sağlık hizmetleri işini düşünün. Eskiden kazancının çoğunu pahalı bilgisayarlı tomografi (BT) ve manyetik rezonans (MR) görüntüleme cihazlarından elde ederdi. Ama Başkan Obama’nın getirmeyi umduğu indirimli daha yaygın erişim ve indirgenmiş geri ödemeler döneminde başarılı olmak için, şirketin büyük olasılıkla düşük fiyat noktalarında sunduğu ürün sayısını yüzde 50 artırması gerekecektir. Bu da, sadece görüntüleme cihazları gibi ileri teknoloji ürünlerinin daha ucuz versiyonlarını piyasaya sürmek anlamına da gelmemektedir. Şirket, Hindistan için geliştirdiği ve soğuk algınlığına bağlı bebek ölümlerinin hâlâ yüksek olduğu ABD’nin iç kısımlarındaki kentler için de büyük potansiyele sahip olan açık kuvözler gibi daha birçok yeni sunu yaratmalıdır.

Ayrıca teknolojinin daha talepkâr müşterileri tatmin edene kadar geliştirilebildiğini de unutmayalım. Daha önceleri geleneksel bir cihaz gerektiren görüntüleme uygulamalarının artık üstesinden gelebilen kompakt ultrason buna bir örnektir (bak. “Uygulamada ters inovasyon” başlıklı tablo). Diğer bir örnek GE’nin bir Çek havacılık şirketini 20 milyon dolara satın aldığında edindiği bir uçak motorudur. GE motorun teknolojisini daha da geliştirmek için ilave bir 25 milyon dolar yatırdı; şimdi de onu Pratt&Whitney’in gelişmiş ülkelerdeki küçük turbo pervane piyasasındaki üstünlüğüne meydan okumak için kullanmayı planlıyor. GE’nin maliyet pozisyonu muhtemelen Pratt’inkinin yarısı kadardır.

Yükselen Devleri Etkisiz Kılmak

Finansal kriz dünyayı derin bir ekonomik durgunluğa sokmadan önce, GE’nin liderleri hırslı büyüme hedeflerini gerçekleştirmeye yardımcı olmaları için gözlerini yükselen pazarlara dikmişlerdi. Şimdi bu pazarlara daha da fazla güveniyorlar, zira sıkıntılı dönem atlatıldıktan sonra gelişmiş dünyanın uzamış bir yavaş büyüme dönemine—yılda yüzde 1 ila yüzde 3—maruz kalacağını düşünüyorlar. Bunun tam tersine, yükselen pazarlardaki büyüme bu oranın iki ya da üç katına kolaylıkla ulaşabilir.

On yıl önce GE’nin üst düzey yöneticileri küresel pazaryerini tartıştıklarında, “ABD, Avrupa, Japonya ve dünyanın geri kalanı” hakkında konuşurlardı. Şimdi Ortadoğu, Brezilya, Kanada, Avustralya ve Rusya gibi “kaynak zengini bölgeler” ve Çin ve Hindistan gibi “insan zengini ülkeler” hakkında konuşuyorlar. “Dünyanın geri kalanı” ise ABD, Avrupa ve Japonya demek oluyor.

Dürüst olmak gerekirse, şirket ters inovasyonu savunmacı nedenlerle de benimsiyor. GE fakir ülkelerde inovasyonlarla ortaya çıkmadığı ve onları küresel pazara taşımadığı takdirde, gelişmekte olan ülkelerdeki yeni rakipler—Mindray, Suzlon, Goldwind ve Haier gibi—bunu yapacaktır.

GE’nin pazarlarında Çinliler Hintlilerden daha büyük oyuncular olacaktır. Çinlilerin ulaşım ve enerji üretiminde önemli bir küresel güç haline gelmek için gerçek bir planları vardır. GE Power Generation, şirket için muazzam önemli bir bölge olacak olan Afrika’da rekabet ederken daha şimdiden sürekli olarak Çinli girişimcilerle karşı karşıya geliyor. Bir gün bu şirketler GE ile kendi arka bahçesinde bile rekabete soyunabilir.

Bu canlandırıcı bir beklentidir. GE’nin Siemens, Philips ve Rolls-Royce gibi geleneksel rakiplere çok büyük saygısı vardır. Ama onlarla nasıl rekabet edileceğini bilir; onlar GE’yi asla yok etmeyecektir. Oysa yeni yükselen devler, yeni bir fiyat performans paradigması yaratmak yoluyla bunu rahatlıkla yapabilir. Ters inovasyon tercihe bağlı değildir; oksijendir.

İki Modelin Çarpışması

Glokalleşme otuz yıl boyunca uluslararası stratejiyi tanımladı. Halen egemen olan fikirlerin tümü—Christopher A. Bartlett ve Sumantra Ghoshal’ın “uluslarüstü” stratejisinden Pankaj Ghemawat’ın “uyarlanma-bütünleşme” ödünleşmesine kadar—glokalleşme çerçevesine oturur. Organizasyon stratejiyi takip ettiğinden, glokalleşmenin aynı zamanda çokulusluların yapılandırılma ve işletilme tarzını da biçimlendirmiş olması hiç de şaşırtıcı değildir.

GE tipik bir örnektir. GE’nin organizasyonu geçtiğimiz 30 yıl boyunca, glokalleşmedeki etkinliğini maksimize etmek amacıyla evrim geçirdi. Güç ve kâr-zarar sorumlulukları gelişmiş dünyada bulunan genel merkezlerindeki küresel iş birimlerinde yoğunlaştı. Önemli iş fonksiyonları—Ar-Ge, imalat ve pazarlama dahil—genel merkezlerde toplandı. Bazı Ar-Ge merkezleri ve üretim faaliyetleri denizaşırı yetenekleri kullanmak ve maliyetleri düşürmek için yurtdışına taşınmakla birlikte, esas olarak zengin ülkelere yönelik ürünlere odaklandılar.

Bu yaklaşım muazzam avantajlara sahip olmakla birlikte ters inovasyonu imkânsız hale getirir. Hindistan’daki GE Sağlık Hizmetleri işinin başı olan Venkatraman Raja’nın deneyimleri bunun nedenini açıklar.

GE Sağlık Hizmetleri basit ameliyatlarda kullanılan C kollu skopi cihazı adı verilen bir röntgen görüntüleme ürünü satar. Zengin ülkelerdeki hastaneler için tasarlanmış olan yüksek kaliteli, yüksek fiyatlı bu ürünün Hindistan’da satılmasının zorluğu kanıtlanmıştır. Raja sorunu gördü ve 2005 yılında bir teklifte bulundu. Daha basit, kullanımı daha kolay ve çok daha ucuz bir ürünü Hindistan’da geliştirmek, üretmek ve satmak istedi. Teklifi akla uygundu, ama yine de onaylanmamasına hiç kimse şaşırmadı.

Eğer siz de Raja gibi, GE’nin gelişmekte olan bir ülkedeki faaliyetlerinin başında olsaydınız, şöyle bir durumla karşı karşıya olurdunuz: Resmi sorumluluklarınızın arasında ne genel yönetim ne de ürün geliştirme olurdu. Sizin sorumluluğunuz GE’nin küresel ürünlerini yerelde satmak, dağıtımını yapmak, hizmetini sunmak ve sunularını uyarlamasında yardımcı olmak amacıyla şirkete müşterilerin ihtiyaçlarına dair içgörüler sağlamak olurdu. Sizden gelirleri her yıl yüzde 15 ila yüzde 20 artırmanız, maliyetlerinse çok daha düşük bir hızla artmasını, böylece de kâr marjlarının yükselmesini sağlamanız beklenirdi. Yükümlülükleri plana uygun olarak yerine getirmekten tavizsiz bir şekilde sorumlu tutulurdunuz. Yerel pazara uygun hale getirilmiş bir ürün için bir teklif oluşturmak gibi program dışı bir etkinliğe zaman bulmak bile zorlayıcıydı.

Gerçi bir sonraki adımın zorluğuyla kıyaslandığında bu hiçbir şeydi: Teklifinizi şirket içinde satmak. Bunu yapmak ABD’deki genel merkezde bulunan, doğrudan bağlı olduğunuz patronunuzun iki üç kademe üstü konumundaki ve Boston’da dünyaca ünlü bir tıp merkezine Bangalore dışındaki kırsal klinikten daha fazla aşina olan genel müdürün ilgisini çekmeyi gerektiriyordu. Toplantıyı kopardığınızı varsaysak bile davanızı başarıyla savunmak için zamanınız kısıtlıydı. (O zamanlar Hindistan, GE’nin gelirlerinin sadece yüzde 1’ini belirliyordu ve küresel sorumluluğa sahip yöneticilerin zihninde de yaklaşık aynı paya sahipti.)

Aşırı derecede inandırıcı olduğunuz takdirde, teklifinizi başkalarıyla paylaşmaya davet edilebilirdiniz. Ama küresel üretimin başkanını ziyaret ettiğinizde basit, verimli çalışan küresel bir ürün grubunun özel olarak uyarlanmış sunulardan çok daha verimli olduğu görüşüne karşılık vermek zorunda kalırdınız. Pazarlamanın başkanını ziyaret ettiğinizde düşük fiyatlı bir ürünün GE markasını zayıflatacağı ve mevcut satışları azaltacağı korkularının üstesinden gelmek zorunda kalırdınız. Finansmanın başkanıyla görüştüğünüzde düşük fiyatlı ürünlerin toplam marjları aşağı çekeceğine ilişkin endişelerle boğuşmanız gerekirdi. Küresel Ar-Ge’nin başını ziyaretinizde, GE’nin bilim insanlarının ve mühendislerinin—yükselen piyasalardaki teknoloji merkezlerinde olanlar da dahil—enerjilerinin neden en üst fiyatları ödeyen en bilinçli müşterilere yönelik projelerden başka yöne çevrilmesi gerektiğini açıklamak zorunda kalırdınız.

Bu üst düzey yöneticilerin her birinin desteğini kazansanız ve projenizi başlatsanız bile, yine de her yıl daha kısa dönem getirilerine sahip, daha kesin projelere karşı sermaye için rekabet etmeniz gerekirdi. Bu arada, tabii ki, hâlâ günlük işinizin üç aylık rakamlarını yetiştirme derdine düşmek zorundaydınız.

Fakir ülkeler için radikal yeni ürünler geliştirme konusundaki başarılı çabaların son derece nadir olması pek de garip değildi.

Ağırlık Merkezini Kaydırmak

Öteden beri süregelen yapıları, uygulamaları ve davranışları değiştirmenin muazzam bir iş olduğu açıktır. Her büyük değişim programında olduğu gibi, şirketin tepe liderlerinin önemli bir rol oynaması gerekir.

Bunu yapmak için, bu liderler fırsatın büyüklüğünü ve bundan nasıl faydalanmak gerektiğini ilk elden araştırmalı ve kuruluşun işlerini yöneten ekipleri aynısını yapmaları için cesaretlendirmelidir. GE’nin CEO’su olarak, Jeff yılda iki kez Çin ve Hindistan’a gider. Diyelim ki, Çin’de bulunduğu sırada, GE’nin Şanghay’daki araştırma merkezinde bir gün geçirecek, sonra da şirketin yerel işletmelerinde düzinelerle insanla ayrı ayrı görüşecek ve ne üzerinde çalıştıkları, maliyet noktalarının ne olduğu, rakiplerinin kimler olduğu vb hakkında konuşmalarına imkân verecektir. Bu tür ziyaretler esnasında, Jeff Immelt şirketin daha hızlı uygulaması gereken koskoca bir teknoloji âlemi olduğunu fark etti.

Jeff Çin’deyken, başbakan Wen Jiabao gibi hükümet liderleriyle de görüştü. Wen, Jeff’e Çin’in ekonomisini geliştirme planlarından ve sağlık hizmetlerini tüm vatandaşların gücünün yeteceği hale getirmenin bu plana ne şekilde uydurulabileceğinden söz etmişti. Çin’deki fırsatları tam anlamıyla kavramak için bu türden bir sohbete ihtiyaç vardır.

Hindistan’da, Jeff Hint şirketlerinin CEO’larıyla akşam yemeği yedi. Bir yemekte Anand Mahindra, şirketi Mahindra&Mahindra’nın Deere’in traktörünün yarı fiyatına satılan ama yine de muazzam kârlı olan bir traktörle John Deere’e Hindistan’da hayatı nasıl dar ettiğinden bahsetmişti. Bu tür tartışmalar, doğru iş modeline sahip olduğunuz takdirde Hindistan’da çok para kazanabileceğinizin anlaşılmasını sağlar.

O nedenle, CEO’nun—hatta tüm üst düzey iş liderlerinin—işi bütün noktaları birbirine bağlamak ve sonra bir katalizör gibi hareket etmektir. Girişimlere özel statü ve fon sağlamak ve onları aylık veya üç aylık dönemler bazında bizzat izlemektir. Ters inovasyon durumunda belki de en önemli husus, şirketinizi ürün ve iş modeli inovasyonunun yükselen pazarlarda gelişmesine izin veren yeni bir örgütsel biçim bulmaya zorlamaktır.

Arka Bahçede Geliştirilen Bir Model

Bu yeni örgütsel biçimi geliştirmek için GE her zaman yaptığı şeyi yaptı: Başka şirketlerin deneyimlerinden öğrenmek ama aynı zamanda engellerin üstesinden gelmeyi bir şekilde becermiş ve başarılı olmuş şirket içi bir grup bulmaya çalışmak. Yıllık strateji gözden geçirme toplantısı sırasında şirketin liderleri GE Sağlık Hizmetlerinin ultrason biriminde böyle bir grubu tespit etti.

GE Sağlık Hizmetleri’nin ana işi üst düzey tıbbi görüntüleme cihazlarıdır. 1980’lerin sonuna gelindiğinde yeni bir teknolojinin—ultrason—parlak bir geleceği olduğu netlik kazandı. Diğer görüntüleme cihazları gibi, ultrason makineleri de tipik olarak hastanelerin gelişkin görüntüleme merkezlerinde bulunuyordu. Ultrason makineleri BT ya da MR tarayıcılardan daha düşük nitelikli sonuçlar vermekle birlikte işi çok daha düşük bir maliyetle yapıyordu. Şirket ultrasonda bir numara olmayı hedefledi.

Sonraki on yıl zarfında, GE Sağlık Hizmetleri pazardaki varlığını genişletti. Yeni ultrason ürünleri geliştirmek amacıyla Milwaukee’deki genel merkezinin yakınında bir Ar-Ge tesisi kurdu, şirketler satın aldı ve dünyanın her tarafında ortak girişimlere girdi. Üç ana pazar segmentinin—doğum, kardiyoloji ve genel radyoloji—hepsinde birden ileri teknolojileri kullanan yüksek kaliteli ürünler piyasaya sürmek suretiyle rekabet etti. 2000 yılı itibarıyla, GE Sağlık Hizmetleri dünyanın dört bir yanındaki zengin ülkelerde sağlam pazar konumları tesis etti.

Gelişmekte olan ülkelerde ise sonuçlar, bunun aksine, moral bozucuydu. 2000’e gelindiğinde, Çin’deki ortak girişim partnerinin yardımıyla, GE sorunu gördü: Zengin ülkelerde en önemli şey performanstı ve onu özellikler izliyordu; Çin’deyse en önemli husus fiyattı ve onu da taşınabilirlik ve kullanım kolaylığı izliyordu.

Öncelikler aynı değildi, zira Çin’in sağlık hizmetleri altyapısı zengin ülkelerinkinden çok farklıydı. Çin’in nüfusunun yüzde 90’ından fazlası yetersiz fonlanan, düşük teknolojili hastanelere ya da kırsal köylerdeki basit kliniklere bel bağlıyordu (hâlâ da öyledir). Bu tesislerin sofistike görüntüleme merkezleri yoktu ve kent hastanelerine ulaşım, özellikle hastalar için zordu. Hastalar ultrason makinelerine gelemiyordu; o halde ultrason makineleri hastalara gitmeliydi.

Büyük, cüsseli, pahalı ve karmaşık olan mevcut ultrason makinelerinin yalnızca boyutunu küçülterek, özelliklerini kaldırarak ya da başka türlü uyarlayarak GE’nin bu ihtiyacı karşılamasının hiçbir yolu yoktu. Onun devrim niteliğinde bir ürüne ihtiyacı vardı.

2002’de şirket sıradan bir dizüstü bilgisayarı gelişkin yazılımla birleştiren ilk kompakt ultrasonunu piyasaya çıkardı. Cihaz 30.000 dolar gibi düşük bir fiyata satıldı. 2007’nin sonunda, GE kendi üst düzey ultrason makinelerinin yüzde 15 daha düşük maliyetine, 15.000 dolar kadar düşük bir fiyata satılan bir modeli tanıttı. Tabii ki, performansı o kadar yüksek değildi, ama doktorların onu karaciğer büyümesini, safrakesesi taşlarını ve mide düzensizliklerini belirlemek gibi basit uygulamalar için kullandıkları kırsal kliniklerde cihaz yine de çok başarılı oldu. Doktorların onunla nasıl çalıştığını gözlemledikten sonra, yazılım merkezli tasarım cihazın ayarlanmasını da—örneğin, arayüzlerinin iyileştirilmesi için—kolaylaştırdı. Bugün bu taşınabilir cihaz GE’nin Çin’deki ultrason işinin büyüme lokomotifidir.

Daha da heyecan verici olan ise bu inovasyonun gelişmiş dünyada kompaktların perikardiyal efüzyon (kalp çevresinde sıvı birikimi) gibi sorunları teşhis etmekte kullanıldığı kaza mahalleri; dış gebelik gibi durumları tanılamak için kullanıldığı acil servisler ve anestezistlere iğneleri ve kateterleri yerleştirmekte yardımcı olduğu ameliyathaneler gibi taşınabilirliğin kritik önemde veya alanın zorlayıcı olduğu yerlerde yeni uygulamaların öncülüğünü yapmak suretiyle çarpıcı bir büyüme yaratmasıydı.

Piyasaya sürüldükten altı yıl sonra, taşınabilir ultrason GE için dünya çapındaki ekonomik durgunluk vurmadan önce yılda yüzde 50 ila yüzde 60 büyüyen 278 milyon dolarlık bir küresel ürün grubuydu. Bir gün her pratisyen hekim hem bir stetoskop hem de PDA’sına yerleştirilmiş bir kompakt ultrason cihazı taşıyor olabilir.

Ürünler başarılı gelişimlerini GE’deki örgütsel bir aykırılığa—birden çok ultrason iş biriminin varlığına—borçludur. Ultrason işinin üç ana bölümü birbirinden çok farklı olmakla birlikte, işi kurduğu zaman GE’nin ilk içgüdüsü glokalleşme modelini izlemekti, yani tek bir bütünleşmiş küresel organizasyon yaratmaktı. Ne var ki, 1995’te, bu işe liderlik etmesi için yeni işe alınan Omar Ishrak, faaliyetleri birbirine karıştırmanın kendilerini hiç kimsenin işine yaramayacak bir ortak paydaya indirgeyeceğini gördü. İşi, kendilerine ait kâr-zarar yükümlülüğüne sahip ve hepsi de kendisine karşı sorumlu olan birbirinden bağımsız üç iş birimi olarak yürütmeye karar verdi.

Çin’de kompakt ultrason çalışmaları başladığında, Ishrak yeni işin yüksek kaliteli ürünlere odaklanmış olan mevcut üç birimle çok az ortak noktası olacağını gördü. Böylece onun yerine Çin’de, merkezi Wuxi’de olan dördüncü bir bağımsız birim oluşturdu. Bu birim kritik önemde beş ilkeye dayanan yerel büyüme ekibi (YBE) modelini geliştirdi.

1. Gücü, büyümenin olduğu yere kaydırın

Özerklik olmaksızın yerel büyüme ekipleri küresel işletmenin piyonları haline gelecek ve yükselen pazarlardaki müşterilerin sorunlarına odaklanamayacaklardır. YBE’lerin özellikle kendi stratejilerini, örgütlerini ve ürünlerini geliştirme gücüne ihtiyaçları vardır. Ishrak bunu kavradı ve GE’nin Çin’deki ultrason girişiminin liderleri Diana Tang ve J.K. Koo’yı geniş yetkilerle donattı. GE’nin bu kıdemli çiftinin ultrason işinde derin deneyimi, biyomedikal mühendislik ve genel yönetimde uzmanlığı ve Asya’da uzun yıllara dayalı kariyerleri vardı.

2. Sıfırdan yeni sunular oluşturun

Zengin ve fakir ülkelerin gelirleri, altyapıları ve sürdürülebilirlik gereksinimleri arasındaki uçurumlarının devasalığı dikkate alındığında, ters inovasyon sıfır tabanlı olmalıdır. Bu derin farklılıklar küresel ürünleri uyarlamak suretiyle kapatılamaz.

Kompakt ultrason mevcut Ar-Ge çalışmalarından çok fazla istifade etmekle birlikte, sıfırdan imal edildi. 1990’ların sonlarında, İsrail’deki bir ürün geliştirme merkezinde, GE devrim niteliğinde yeni bir mimariyle deney yapmaya başlamıştı—bir ultrason makinesinin içindeki gücün büyük bölümünü donanımdan yazılıma kaydıran bir mimari. Alışılmış donanımla dolu büyük bir muhafaza yerine, projeyle uğraşan bilim insanları ve mühendisler yüksek performanslı standart bir PC, ultrason probu gibi özel yan donanımlar ve gelişkin yazılım tasavvur ettiler.

Şirketin yüksek kaliteli ürünlerinin yanına bile yaklaşamaması nedeniyle, o sıralar bu konsept GE Sağlık Hizmetleri’nde pek de heyecan yaratmadı. Fakat Ishrak yeni mimarinin gelişmekte olan ülkelerdeki değerini hemen gördü. Çin’deki ekibi konsepti daha da ilerletmeleri için yüreklendirdi. Sonuçta ortaya çıkan dizüstü bilgisayara dayalı kompakt ultrason Çin’de hedefi vurdu.

3. YBE’leri yeni şirketler gibi, sıfırdan kurun

Sıfır tabanlı inovasyon sıfır tabanlı örgütsel tasarım olmadan olmaz. GE’nin örgütsel “yazılımı”—işe alma uygulamaları, raporlama yapıları, unvanları, iş tanımları, çalışma ilişkileri için normları ve işlevler arasındaki güç dengeleri—tümüyle glokalleşmeyi desteklemek için gelişmişti. YBE’lerin yazılımı yeniden yazması gerekti.

Tang ile Koo tüm değer zincirini yöneten bir iş birimi kurmuştu: ürün geliştirme, kaynak bulma, üretim, pazarlama, satışlar ve hizmet. İşe eleman alımlarını yerel temelde yaparak minyatürleştirme ve düşük enerji tüketimi hakkında derin bilgi birikimine sahip mühendisler ve Çin’in kırsal alanlarındaki sağlık hizmetlerinde çok tecrübeli bir ticarileştirme ekibi de dahil olmak üzere ihtiyaçları olan uzmanlığın büyük kısmını bulabilmişlerdi.

YBE ayrıca Çin’in göz alabildiğine geniş ve parçalı kırsal pazarları ile üçüncü kategorideki şehirlerine ulaşmanın en maliyet etkin yolunun bayiler—pahalı ultrason birimleri tarafından kullanılan doğrudan satış gücü yerine—olduğuna karar vermişti. Ayrıca GE Sağlık Hizmetleri’nin global müşteri desteği ile yedek parça örgütlerine bel bağlamak yerine daha hızlı ve düşük maliyetli hizmet verebilen ülke içi ekipler de kurmuştu.

4. Amaçları, hedefleri ve ölçüleri duruma uydurun

İnovasyon çabaları, doğası gereği, muğlaktır. Varsayımları verimli bir şekilde test ederek hızla öğrenmek rakamları tutturmaktan daha önemlidir. Bu yüzden de YBE’lere uygun—kritik bilinmeyenleri çözüme kavuşturan—ölçü ve standartlar nadiren oturmuş işlerde kullanılanların aynıdır.

Ultrason yerel büyüme ekibi kırsal Çin’deki doktorların ultrason cihazlarına şehirlerdeki doktorlardan daha az aşina olduklarını biliyordu. Ama ekip kırsal kesimdeki doktorların teknoloji konusunda ne kadar deneyimleri olduğunu veya hangi özelliklerin onların ihtiyaçlarını karşılayabileceğini bilmiyordu. Bu nedenle ekip, doktorların makinelere nasıl tepki gösterdiğini ve bu makinelerin benimsenmesinin önündeki engellerin neler olduğunu öğrenmekle işe koyuldu. Ekip, özellikle de doktorların yaygın yerel koşulları test ettiği temel bakım taramalarında, kullanım kolaylığının tahmin edilenden de daha önemli olduğunu keşfetti. Buna karşılık, yeni iş eğitime ağırlık verdi, çevrimiçi kılavuzlar sundu, daha basit klavyeler tasarladı, bazı işler için cihazın içine yerleştirilmiş ön ayarlar yükledi; başarıyı ölçmek için de sürekli olarak müşteri memnuniyetini izledi.

Ishrak, YBE’nin Çin’deki performansını değerlendirmek için farklı kriterler kullanmaya özen gösterdi. Örneğin, piyasaya yeni sürülecek ürünlere hükümetin onay verme süreci Çin’de daha az karmaşık olduğundan, zengin ülkelerde alışılmış olandan çok daha kısa ürün geliştirme döngüleri belirledi. Ayrıca yerel hizmet örgütünün büyüklüğünün GE Sağlık Hizmetleri’nin global standartlarından sapmasına izin vermeyi de kabul etti. Çin’de ücretler daha düşük, hizmete olan talep de daha fazla olduğundan, kurulan makine sayısına oranla daha büyük bir kadro akla uygundu.

5. YBE’nin örgütte üst konumda olan birine bağlı olmasını sağlayın

Tepeden güçlü bir destek olmaksızın YBE’ler başarılı olamaz. YBE’yi denetleyen üst düzey yöneticinin üç önemli rolü vardır: ekiple küresel şirket arasındaki çatışmalarda arabuluculuk yapmak, ekibi küresel Ar-Ge merkezleri gibi kaynaklara bağlamak ve ekibin geliştirdiği inovasyonların zengin ülkelere götürülmesine yardımcı olmak. Tüm bunları ancak küresel iş birimindeki üst düzey bir yönetici ya da hatta birimin lideri başarabilir.

Çin’deki YBE çok küçük olduğu zamanlarda bile doğrudan Ishrak’a bağlıydı. Kompakt projesi başlatıldığında, GE Sağlık Hizmetleri’nin zengin ülkeler için iddialı bir ürün geliştirme gündemi olduğundan, Ishrak ekibi kanatları altına almamış olsaydı YBE’nin mühendisleri kolaylıkla diğer projelere kaydırılabilirdi. Ishrak ekibin kaynaklarını korudu, hatta genişletti. 2007 yılına gelindiğinde, ekibin mühendis sayısı 13’ten 70’e yükselmiş, toplam bordrolu sayısı da 132’den 339’a çıkmıştı. Ishrak ayrıca ekibin ihtiyaç duyduğu uzmanlığı GE’nin diğer bölümlerinden almasını da—İsrail, Japonya ve Güney Kore’den çok saygın üç geliştirme mühendisi—şahsen sağladı. Bu uzmanlar projede tam zamanlı olarak çalıştı ve GE’nin dünyanın dört bir yanındaki Ar-Ge merkezlerinden projeye ek destek sağladılar.

Ishrak Çin YBE’yi bir grup ultrason yöneticisi ile pazarlama ve teknoloji uzmanından oluşan ve yılda üç kez ikişer günlüğüne toplanan Ultrason Konseyine de dahil etti. Toplantıda katılımcılar bilgi ve içgörüleri paylaşır, hangi önemli projelerin peşinden gidileceği hususunda mutabakata varırlardı. Bu konseyin, bilgi ve teknolojinin Çin’e taşınmasında önemli rolü oldu.

Neticede, Ishrak taşınabilir ultrason cihazı için küresel bir pazar oluşturmakta önemli bir rol oynadı. Gelişmiş dünyadaki potansiyel yeni uygulamaları tanımladı ve pahalı ürünleri satan üç biriminin atak biçimde o fırsatların peşinden koşmasını sağladı.

—————

GE’nin bugün Çin ve Hindistan’da bir düzineden fazla yerel büyüme ekibi bulunmaktadır. Ağır bir küresel ekonomik durgunluğun tam da ortasında, GE’nin Çin’deki işleri bu yıl, büyük ölçüde YBE’ler sayesinde yüzde 25 büyüyecek. Ancak zaferi ilan etmek için henüz çok erken. İlerleme dengeli olmadı. Bazı işler—sağlık hizmetleri ve enerji üretim ve dağıtımı başta olmak üzere—topu kapıp koşmuşken diğerleri daha az coşkulu oldu. GE’nin Çin ve Hindistan’daki Ar-Ge merkezleri gelişmekte olan ülkelerin sorunlarına olan odaklanmalarını artırmış olmakla birlikte, kaynaklarının büyük çoğunluğu hâlâ gelişmiş dünyayla ilgili girişimlere hasredilmiş durumdadır. Onun için, daha kat edilecek uzun bir yolumuz var.

Şirketin tepe yöneticilerinin yerel çabaları yakından izlemeleri, kollamaları ve yeterli kaynakları almalarını sağlamaları hâlâ gereklidir. Neyin işe yaradığını görmek için insan transferleriyle, örgütsel yapılar ve süreçlerle sürekli deneyler yapmaya hâlâ ihtiyaç vardır. En büyük deneyin eli kulağındadır: Hindistan’daki ilerlemeyi hızlandırmak amacıyla, GE bu ülkedeki tüm GE işlerini kapsayacak ayrı bir kâr/zarar hesabı oluşturmakta ve yeni birime GE’nin küresel kaynaklarından faydalanması için hatırı sayılır yetki vermektedir. Birim doğrudan bir yönetim kurulu başkan yardımcısına bağlı olacak kıdemli bir başkan yardımcısı tarafından yönetilecektir. Bu, önce ürünün sonra ülkenin geldiği bir matrise alışkın bir şirket için nefret edilecek bir şeydir. Gene de şirket bunu deneyecek ve yeni pazarlar yaratıp yaratamayacağını görecektir. GE’nin farklı bir eksende ne şekilde faaliyet göstereceğini öğrenmesi gerekiyor.

Hindistan’a kendi kâr/zarar hesabını verme konusunda gösterilen direnç, belki de GE’nin en büyük zorluğudur: kariyerlerini glokalleşmede mükemmelleşmeye çalışarak geçirmiş yöneticilerin kafa yapılarının değiştirilmesi. Hatta örnek kişilerin bile zengin ülke önyargıları vardır. Bu tarz bir yönetici—Hindistan ve Çin’de başarılı işler yapan büyük bir şirketin başkanı—geçenlerde Jeff ile yaptığı bir sohbette, ABD’de kendi kontrolü dışında olan bazı sorunlarla ilgili olarak hâlâ endişeli görünüyordu. Jeff ise onu, “ABD ile ilgili büyüme planların hakkında seninle konuşmak bile istemiyorum” diye yanıtlamıştı. “Önümüzdeki üç yıl içinde Hindistan işinin hacmini üç katına çıkarmak zorundasın. Oraya daha fazla kaynak, daha fazla insan ve daha fazla ürün koymalısın, sadece üstteki kaymağı almıyorsun, o pazarın içine gömülmüş durumdasın. Şimdi gel de bunun nasıl yapılacağına bakalım.” İşte üst düzey bir yönetici böyle düşünmelidir.

İlk olarak Ekim 2009 sayısında yayınlanmıştır.

Müşteri Merkezli İnovasyon Haritası

Lance A. Bettencourt ve Anthony W. Ulwick

BİR GÖREVİ YAPMAK İÇİN insanların ürün ve hizmet “kullandığını” hepimiz biliriz. Ofis çalışanları belge hazırlamak için kelime işlemci yazılım, toplantı notlarını kaydetmek için dijital kayıt cihazları kullanır. Cerrahlar yumuşak dokuyu kesip ayırmak için bisturi ve hastanın kanamasını kontrol etmek için elektrokoter cihazı kullanır. Temizlik görevlileri ellerindeki kiri temizlemek için sıvı sabun makineleri, kâğıt havlular ve temizleyici sıvılar kullanır.

Tüm bunlar aşikâr olmakla birlikte, çok az sayıda şirket inovasyon fırsatlarını keşfederken “görevin yapılması” perspektifini kullanır. Aslında, birçok şirket için inovasyon yolculuğu müşteri mülakatları arasında yapılan umutlu bir gezintiden ibarettir. Sistemli olmayan böyle bir araştırma zaman zaman ilginç enformasyon parçacıkları ortaya çıkarabilir, ancak büyüme için en iyi fikirleri ya da geniş kapsamlı bir dizi fırsatı açığa çıkardığı nadirdir.

Biz şirketlerin inovasyon yapmanın yeni yollarını bulmak için kullanabileceği verimli ancak basit bir sistem geliştirdik. Adına “görev haritalama” dediğimiz modelimiz müşterinin yapılmasını istediği görevi bir dizi farklı süreç adımına böler. Bir görevi başından sonuna yapısal olarak çözümlemek yoluyla, şirket müşterinin bir ürün ya da hizmetten daha fazla yardım isteyebileceği tüm noktaların—yani görevin her adımının—tam görünümünü edinir. Elinde bir görev haritası bulunan şirket müşterilerin halen kullandığı ürün ve hizmetlerdeki en büyük eksiklikleri analiz edebilir. Görev haritalama ayrıca şirketlere müşterilerin bizzat kendilerinin bir görevin yerine getirilmesindeki başarıyı ölçmekte kullandığı ölçüleri tespit etmeleri için kapsamlı bir çerçeve de verir. (Bu ölçülerin bir tarifi, elde edilmeleri ve öncelik sırasına konmaları hususundaki tartışma için, bak. Anthony W. Ulwick’in HBR’nin Ocak 2002 sayısında çıkan “Müşteri Girdisini İnovasyona Çevirin” başlıklı yazısı.)

Amacın müşterilerin halihazırda ne yaptıklarını değil, her adımda ne yapmaya çalıştıklarını belirlemek olmasıyla, görev haritalama, süreç haritalamadan özünde ayrılır. Örneğin, bir anestezi uzmanı cerrahi bir işlem sırasında bir monitörü kontrol ettiğinde, yapılan eylem sadece hedefe yönelik bir davranıştır. Hastanın yaşam belirtilerinde bir değişiklik saptamak ise anestezi uzmanının yapmaya çalıştığı görevdir. Görevin her adımını haritalamak ve inovatif çözümler için fırsatlar tespit etmek yoluyla, şirketler sunularını farklılaştırmanın yeni yollarını keşfedebilir.

Bir Müşteri Görevinin Anatomisi

Son on yıl zarfında, profesyonel hizmetleri, tüketici hizmetlerini, dayanıklı eşya ve tüketim mallarını, kimyasalları, yazılımı ve birçok başka sektörü kapsayan düzinelerle ürün ve hizmet kategorisindeki müşteri görevini haritaladık. Çalışmamız müşteri görevleri hakkında üç temel ilke ortaya koydu.

ÖZET FİKİR

Görevlerin yapılması için insanların ürünler “kullandığını” hepimiz biliriz. Ofis çalışanları belge hazırlamak için kelime işlemci yazılım kullanır. Cerrahlar yumuşak dokuyu kesip ayırmak için bisturi kullanır. Oysa çığır açıcı sunular için fikirler ararken şirketlerin çok azı bunu hesaba katar. Onun yerine, en parlak fikirleri ya da geniş kapsamlı bir dizi fırsatı üretmeyen (müşteri mülakatları gibi) araştırma yöntemlerine bel bağlarlar.

Daha fazla ve daha iyi inovasyon fikrinin sistemli bir biçimde açığa çıkarılması için Bettencourt ve Ulwick görev haritalamayı öneriyor: Müşterilerin yapılmasını istediği bir görevi farklı adımlara bölmek. Sonra adımları kolaylaştırma, hızlandırma ya da gereksiz kılmanın yollarını bulmak için beyin fırtınası yapmak.

Örneğin çamaşırların temizlenmesi sırasında, insanlar inatçı lekeleri çamaşırları kurutucudan alıp katlamaya başlamadan önce fark etmez. Bir leke bulurlarsa, görevi tekrar etmeleri gerekir. Çıkmayan lekeleri algılayan ve tüketiciler görevin geri kalan kısmını yapmadan önce uygun önlemleri alan bir çamaşır makinesi büyük ilgi çekerdi.

Bütün görevler süreçtir

Kalp naklinden yerleri temizlemeye kadar her görevin belirgin bir başlangıcı, ortası ve sonu vardır ve her görev yol boyunca bir dizi süreç adımından oluşur. İnovasyon fırsatlarını tespit etmenin başlangıç noktası belirli bir görevin yerine getirilmesine ilişkin adımları, müşterinin perspektifinden ayrıntılı bir şekilde planlamaktır. Adımlar bir kez tanımlandıktan sonra, bir şirket birtakım yollardan değer yaratabilir: belirli görev adımlarının uygulamasını iyileştirerek, belli girdi ve çıktılara olan ihtiyacı ortadan kaldırarak, tüm bir adımı müşterinin yükümlülüğünden çıkararak, gözden kaçmış bir adımı ele alarak, adımları yeniden sıralayarak ya da yeni yerlerdeki veya farklı zamanlardaki adımların tamamlanmasını sağlayarak.

Örneğin çamaşır yıkama görevini haritalarken, bir şirket “lekelerin çıktığını doğrulamak” adımının çoğu kez görev sıralamasının sonunda, çamaşırlar çamaşır makinesinden alınıp kurutulup, katlanıp kaldırıldıktan sonra geldiğini çabucak keşfeder; bu konuda bir şey yapılması için artık çok geçtir. Çamaşır makinesinin kendisi çıkmamış bir lekenin varlığını yıkama çevrimi sona ermeden saptayabilseydi, gerekli işlemleri görevin içindeki çok daha elverişli bir noktada yapabilirdi. Makine leke çıkarıcı ve beyazlatıcı gibi girdilere olan ihtiyacı ortadan kaldıracak şekilde tasarlanabilseydi, bu daha da iyi olurdu.

Bütün görevlerin evrensel bir yapısı vardır

O evrensel yapı, müşteri kim olursa olsun, şu süreç adımlarını içerir: görevin neyi gerektirdiğini tanımlamak, gerekli girdileri belirlemek ve yerlerini saptamak, bileşenleri ve fiziksel ortamı hazırlamak, her şeyin hazır olduğunu doğrulamak, görevi yerine getirmek, sonuçları ve ortamı izlemek, değişiklikler yapmak ve görevi sonuçlandırmak. Sorunlar süreç içindeki birçok noktada meydana gelebildiği için hemen hemen bütün görevler aynı zamanda bir de sorun çözme adımı gerektirir.

Görevin ne olduğuna bağlı olarak, bazı adımlar diğerlerinden daha kritiktir ama her biri görevin başarıyla yapılması için gereklidir. Örneğin cerrahlar bir kalça eklemini değiştirmeye hazırlanırken ellerini sterilize eder, vücutlarıyla hasta arasında steril bir alan oluşturur, hastanın derisini cerrahi kesime hazırlar ve hastaya uygun pozisyonu verirler. Ellerini temizlemek üzere olan bir temizlik görevlisi göreve sadece giysisinin kollarını sıvayarak hazırlanabilir. İnovasyon olasılıkları görev adımlarının her biri için söz konusudur.

Görevler çözümlerden ayrıdır

Müşteriler aynı görevin yapılması için farklı ürünler veya hizmetler kullanır. Örneğin gelir vergisi beyannamesini hazırlarken, biri bir yeminli mali müşavirin hizmetine güvenirken bir başkası vergi beyannamesi hazırlama yazılımı kullanabilir. Diğerleri süreç içindeki farklı adımlar için her ikisini de kullanabilir.

Birçok şirket bir görevin adımlarının yerine getirilmesi için müşteriye vermesi gereken yardımdan ziyade, geliştirmekte olduğu ya da rekabetin önerdiği ürün ve hizmete odaklıdır. Değer yaratmanın odak noktası görev olduğunda, şirketler mevcut sunularını iyileştirebildikleri gibi yeni veya “mavi okyanus” pazar alanı da hedefleyebilir. Örneğin diğer MP3 üreticileri müşterilerin müzik dinlemesine yardımcı olmaya yoğunlaşırken, Apple müzik yönetimi görevinin tamamını yeniden değerlendirerek müşterilere müziği edinmek, düzenlemek, dinlemek ve paylaşmak için olanak sağladı.

Birlikte ele alındığında, bu temel ilkeler bir şirketin müşteri değeri yaratmak için fırsat arayışının dayanağını oluşturur.

Görev Haritası Oluşturmak

Görev haritası oluşturmanın hedefi müşterinin görevi nasıl gerçekleştirdiğini bulmak değildir, bu sadece mevcut faaliyetlerin ve çözümlerin haritalarını üretir. Onun yerine, hedef müşterinin bir görevi yerine getirirken farklı noktalarda neyi yapmaya çalıştığını ve görevin başarıyla yürütülmesi için her önemli anda neyin yapılması gerektiğini keşfetmektir (bak. “Müşteri Görevini Haritalamak” başlıklı bilgi kutusu).

1: Tanımlayın

Müşteri göreve başlamak için görevi yapmanın hangi yönlerini peşinen tanımlamalıdır? Bu aşama amaçları saptamayı, yaklaşımı planlamayı, görevi tamamlamak için hangi kaynakların gerekli ya da elde edilebilir olduğunu değerlendirmeyi ve kaynakları seçmeyi içerir. Bir finansal danışman bu adımı “yatırım durumunu değerlendirmek” olarak etiketleyebilir, zira bu danışman yatırım önceliklerini ve risk toleransını ölçümlemeli, keza ne kadar paranın mevcut olduğunu ve ne tür yatırımların seçilmesi gerektiğini de düşünmelidir. Bir anestezi uzmanı buna “anestezi planını formüle etmek” diyebilir, zira vereceği anestezinin türünü durumun özelliklerine ve hastanın tıbbi geçmişine dayanarak seçmesi gerekir.

Bu adımda, şirket müşterilerin amaçlarını anlamasına yardımcı olmanın, kaynak planlama sürecini basitleştirmenin ve ihtiyaç duyulan planlama miktarını azaltmanın yollarını arayabilir. Weight Watchers’ın göz korkutucu kilo verme işinde diyet yapanlara nasıl yardım ettiğini düşünün. Şirket diyet yapan kişinin kalori, karbonhidrat veya herhangi başka bir şey saymasına ihtiyaç olmadan uygun yiyecekleri seçmesine yardım eden çekirdek bir kilo verme planı sunar. Ek olarak, puana dayalı çekirdek diyet planlarıyla uyumlu öğün fikirleri ve reçeteler sağlar. Daha fazla esneklik isteyen diyetçiler içinse, Weight Watchers diyetçilerin yediklerinin etkisini ölçümlemelerine yardımcı olmak için 27.000’den fazla yiyeceğin puan değerine ve çevrimiçi araçlara anında erişim sunar.

2: Yerini Saptayın

Görevi yapmak için müşterinin yerini saptaması gereken girdiler ya da maddeler hangileridir? Girdiler hem maddi varlıklar (örneğin, bir hemşirenin bir ameliyatta yerini saptaması gereken ameliyat aletleri), hem de maddi olmayan varlıklardır (diyelim, bir yazılım geliştiricisinin kod yazarken kullandığı görev gereksinimleri veya diğer gereksinimler). Görev maddi varlıkları içerdiğinde, şirket gerekli bileşenlerin toplanmasını kolaylaştırarak, gerektiği yerde ve zamanda kullanılabilir olmalarını sağlayarak ya da bazı girdileri topluca bertaraf ederek bu adımın düzgün akışını sağlamayı düşünebilir. U-Haul’un müşterilere fiziksel eşyalarının taşınması işini halletmek için gerekli olan girdilerin yerinin saptanmasında nasıl yardım ettiğini düşünün. U-Haul malzemelerin taşınması için bir tek durak noktası olmanın yanı sıra, müşterilere bir taşınma için gerekli olan çeşitli kutuları ve gereçleri toparlarken harcanan zamanı azaltan hazır taşınma kitleri sunar. Ayrıca, eMove ile bir çevrimiçi partnerlik de insan yardımı—paketlemeciler, çocuk bakıcıları, temizlikçiler ve boya ve badanacılar—biçiminde çeşitli girdileri çabucak tespit etmeleri için müşterilere yardımcı olur. Müşterilere maddi olmayan varlıkları bir araya getirmelerinde destek veren fırsatlar boldur: depolanmış verileri çıkarmak, yeni enformasyonun toplanmasını kolaylaştırmak ve verilerin doğru ve tam olduğunu doğrulamak.

3: Hazırlayın

Müşteri görevi yapmak için gerekli olan girdileri ve ortamı nasıl hazırlamalıdır? Müşteri görevlerinin hemen hepsi bir malzeme hazırlama ve düzenleme unsuru içerir. Patatesleri kızartmadan önce, fast food işletmecisi torbaları açmalı, porsiyonlara ayırmalı ve patatesleri kızartma sepetlerine doldurmalıdır; hemşire ameliyat başlamadan önce cerrahi aletleri sistemli bir şekilde dizmeli ve düzenlemelidir. Ayrıca bir çalışma yüzeyini veya fiziksel ortamın bir başka yönünü hazırlamak da gerekebilir. Diş hekimi dişi onarmadan önce bir azıdişinin yüzeyini hazırlar; boyacı ilk kat boyayı vurmadan önce duvarı temizler.

Bu aşamada, şirketler hazırlığı daha az zahmetli yapmanın yollarını düşünmelidir. Hazırlık sürecini otomatikleştirmek; fiziksel malzemeleri düzenlemeyi kolaylaştırmak ya da çalışma alanının uygun biçimde düzenlenmesini sağlamak amacıyla yol gösterici ve koruyucular oluşturmak için araçlar icat edebilirler. (Enformasyonla uğraşan müşteriler için şirketler gerekli verilerin düzenlenmesi, birleştirilmesi ve incelenmesine yardımcı olabilir.) Profesyonel çatı ustaları şirkete testerelerin eğim seviyelerini ayarlama sürecini hızlandırmanın bir yolunu bulmak istediklerini söylediklerinde, Bosch müşterilerine ahşap kesme hazırlıklarında yardımcı olmak için bir fırsat öğrenmiş oldu. Bu isteğe uygun olarak, Bosch, CS20 dairesel testeresine 30, 45 ve 60 derece gibi en yaygın eğim ayarlarını yapabilecek kumanda kolları ekledi. Bu, ahşabın kesilmesi için gereken zamanı azalttı ve ayarların kesinliğini artırdı.

İnovasyon Fırsatlarını Açığa Çıkarmak

İNOVASYON YAPMANIN YOLLARINI BULMAK için bir müşterinin yapmaya çalıştığı görevi tamamlayıcı parçalarına bölün. Buradaki soruları ayrıntılı biçimde ele almak suretiyle, müşteri görevini sadece müşteriler ve şirket içi uzmanlarla yapacağınız az sayıda mülakat sonunda haritalayabilirsiniz.

Bir bağlam ve bir referans çerçevesi oluşturmak için, gerçekleştirme adımını anlamakla başlayın. Hemen sonra, her birinin görevin yapılmasında oynadığı rolü açığa çıkarmak için, gerçekleştirmeden önceki her bir adımı inceleyin.

Süreç çözümlerini (mevcut olarak yapılanları) değil de görev adımlarını (müşterinin başarmaya çalıştığı şeyi) haritaladığınızdan emin olmak için her adımda kendinize aşağıdaki doğrulayıcı soruları sorun.

Doğrulayıcı Sorular

Tanımlandığı şekliyle, bu adım müşterinin başarmaya çalıştığı şeyi açıkça belirtiyor mu, yoksa bu sadece daha temel bir hedefi başarmak için mi yapılıyor?

Geçerli adım: hastanın yaşam belirtilerini öğrenmek

Geçersiz adım: monitörü kontrol etmek

Bu adım görevi gerçekleştiren her müşteri için evrensel olarak geçerli mi, yoksa bu belirli bir müşterinin görevi nasıl yaptığına mı bağlı?

Geçerli adım: sipariş vermek

Geçersiz adım: sipariş vermek için tedarikçiye telefon etmek

Gerçekleştirme Adımını Tanımlamak

Görevin yapılmasını sağlamak için başarıyla tamamlanması gereken belli başlı görevler nelerdir?

• Adımları doğrulayın

Gerçekleştirme Öncesi Adımları Tanımlamak

Çekirdek uygulama adımından önce görevin başarıyla yürütülmesi için ne olması gerekir?

• Uygulama adımından önce tanımlanması veya planlanması gereken nedir?

• Saptanması veya toplanması gereken nedir?

• Düzenlenmesi veya hazırlanması gereken nedir?

• Uygulama adımından önce teyit edilmesi gereken nedir?

• Adımları doğrulayın

Gerçekleştirme Sonrası Adımları Tanımlamak

Görevin başarıyla yürütüldüğünden emin olmak için çekirdek uygulama adımından sonra ne olması gerekir?

• Uygulama adımından sonra görevin başarılı bir biçimde yerine getirildiğinden emin olmak için neyin izlenmesi ya da doğrulanması gerekir?

• Uygulama adımından sonra değiştirilmesi veya ayarlanması gereken nedir?

• Görevi düzgün biçimde sonlandırmak ya da bir sonraki görev çevrimi için hazırlanmak için ne yapılmalıdır?

• Adımları doğrulayın

4: Doğrulayın

Hazırlık bir kez tamamlandıktan sonra, görevin başarıyla gerçekleşmesini sağlamak için müşteri göreve devam etmeden önce neyi doğrulamalıdır? Burada, müşteri materyallerin ve çalışma ortamının uygun şekilde hazırlandığını garanti eder; materyalin ve enformasyon nitelikli bileşenlerin kalitesini ve işlevsel kapasitesini doğrular ve gerçekleştirme seçenekleri arasında bir karar verirken öncelikleri onaylar. Bu adım görevin yapılmasındaki bir gecikmenin müşterinin parasını, zamanını veya güvenliğini riske attığı görevler için özellikle önemlidir. Örneğin bir hastayı ameliyata hazırladıktan sonra ameliyathane hemşiresinin hastanın hazır olduğunu (takı ve mücevherler çıkarılmış, hayati organlar kontrol altında); donanımın ve aletlerin hazır olduğunu (akü gücü yeterli ve bisturiler kullanılabilir durumda) ve ameliyathanenin hazır olduğunu (malzemeler yerli yerinde, steril alan bozulmamış) doğrulaması gerekir.

Bu adımda kendini farklılaştırma arayışı içinde olan bir şirket, hazır olduklarını teyit etmek ve alternatifler arasında bir karar vermek için gerekli enformasyon ve geribildirim türlerine erişim sağlamaları için müşterilere yardım edebilir. Bir diğer yaklaşım da doğrulamayı saptama ve hazırlama adımlarının bir parçası haline getirmenin yollarını aramaktır, zira bu müşterinin görevde daha hızlı ve daha kolay ilerlemesine izin verir. Örneğin Oracle’ın ProfitLogic mal yönetimi kâr optimizasyon yazılımı bireysel ürün düzeyinde binlerce farklı talep senaryosunu incelemek ve en yüksek kârı getirmesi muhtemel her ürün için senaryo önermek yoluyla fiyat indiriminin optimal zaman ve düzeyini doğrulama sorumluluğunu satıcıdan alır.

5: Gerçekleştirin

Müşteriler görevi başarıyla gerçekleştirmek için neler yapmalıdır? İster bir dokümanı yazıcıdan çıkartıyor, ister anesteziyi yönetiyor olsunlar, müşteriler gerçekleştirme adımının görevin en önemli bölümü olduğunu bilir. Gerçekleştirmenin aynı zamanda en görülebilir adım olması nedeniyle, müşteriler özellikle sorunlardan ve gecikmelerden kaçınmak kadar optimum sonuçlar elde etmekle de ilgilidir. Bir dokümanı yazıcıdan çıkartan bir ofis çalışanı kâğıt sıkışmasından, tonerin bitmesinden ve uzun çıktı alma kuyruklarından kaçınmak ister. Bir anestezi uzmanı olumsuz hasta reaksiyonlarını önlemek ve hastanın acı hissetmemesini garanti altına almak ister.

Burada, inovasyon yapan şirketler teknolojik know-how’larını müşterilere gerçek zaman geribildirimi sağlamak veya gerçekleştirme sorunlarını otomatik olarak düzeltmek için uygulayabilir. Şirketler ayrıca performansı farklı bağlamlarda sürekli kılmanın yollarını da düşünebilir. Kimberly-Clark’ın Hasta Isıtma Sistemi bu şekilde katılan değere iyi bir örnektir. Sistem ameliyat sırasında vücut ısısında ani yükselmelerden sakınmak için ısıtılmış suyu hastanın üzerine yerleştirilen ısıtıcı pedlerden otomatik olarak dolaştıran bir kontrol ünitesine dayanır. Sistem hastanın vücudunun sadece yüzde 20’si örtülüyken bile hastanın normal vücut ısısını koruyabilir ve bu da cihazın istikrarlı ve verimli işlediği anlamına gelir.

Müşteri Görevini Haritalamak

ELİNİZDE BİR GÖREV HARİTASIYLA değer yaratma fırsatlarına sistemli olarak bakmaya başlayabilirsiniz. Aşağıdaki sorular size araştırmanızda yol gösterebilir ve herhangi bir olasılığı gözden kaçırmanızı önleyebilir. Başlamanın çok iyi bir yolu haritadaki her adımda mevcut çözümlerin önündeki en büyük engelleri, özellikle uygulamanın hızıyla, değişkenlikle ve çıktının niteliğiyle ilgili olanları düşünmektir. Bu yaklaşımın etkinliğini artırmak için bu tartışmaya katılmaları amacıyla çeşitli uzmanlardan—pazarlama, tasarım, mühendislik ve hatta bazı önde gelen müşteriler—oluşan bir ekibi davet edin.

Görev düzeyindeki fırsatlar

• Görev daha verimli ya da etkin bir sıralamayla yapılabilir mi?

• Bazı müşteriler görevi gerçekleştirmekle diğerlerine göre daha mı fazla uğraşıyor (örneğin acemilere karşı uzmanlar, yaşlılara karşı gençler)?

• Görevin yapılmasını sağlamak için birden çok çözüme bel bağlamaları müşterilere hangi mücadeleleri veya rahatsızlıkları yaşatıyor?

• Görev için belirli girdilere veya çıktılara olan ihtiyacı ortadan kaldırmak mümkün mü?

• Müşterilerin şu anda sorumlu oldukları tüm adımları gerçekleştirmeleri şart mı? Sorumluluk otomatikleştirilebilir ya da bir başkasına kaydırılabilir mi?

• Eğilimler gelecekte görevin gerçekleştirilme şekline nasıl etki edebilir?

• Müşteriler görevin bugün gerçekleştirilmesinde en çok hangi bağlamlarda mücadele ediyor? Müşteriler görevi başka nerede veya başka ne zaman yapmak isteyebilir?

Adım düzeyindeki fırsatlar

• Bu adımın yerine getirilmesinde kararsızlığa (veya güvensizliğe) sebep olan ne? Adımın gerçekleşmesinin hedefinden sapmasına sebep olan ne?

• Bu adımla bazı müşteriler diğerlerinden daha fazla mı mücadele ediyor?

• Bu adımın ideal görüntüsü neye benziyor (ve mevcut çıktı hangi yönlerden daha az ideal)?

• Bu adımı bazı bağlamlarda başarıyla gerçekleştirmek diğerlerine kıyasla daha mı zor?

• Bu adımın gerçekleştirilmesinde kullanılan mevcut çözümlerin en büyük eksiklikleri neler?

• Bu adımı gerçekleştirmeyi zaman alıcı veya zahmetli yapan ne?

6: İzleyin

Görevin başarıyla yerine getirildiğinden emin olmak için müşterinin neyi izlemesi gerekir? Müşteriler görevin yapılması sırasında, özellikle de bir sorun olduğu takdirde, işin raydan çıkmaması amacıyla ayarlamalar yapmaları gerekip gerekmediğini saptamak için gözlerini sonuçlardan veya çıktıdan ayırmamalıdır. Müşteriler bazı görevlerde ayarlamaların gerekli olup olmadığını ve zamanını anlamak için çevresel etmenleri de izlemelidir. Örneğin, sisteme aşırı yüklenilmesini engellemek için web trafiğini izleyen bir ağ yönetimi vardır.

Bazı izleme faaliyetleri pasifken (kalp pilinin kalp atışlarını denetlemesi) diğerleri müşteriler için çoğu kez zaman alıcı ve zahmetli olabilir. Bir hastayı ameliyat ederken olduğu gibi yetersiz uygulamanın maliyetleri önemli olduğunda, sorunlara veya ortamdaki ilgili değişikliklere dikkat çeken çözümler özellikle değerlidir. İzleme ve iyileştirilmiş görev uygulamasını birbirine bağlayan veya tanısal geribildirim sağlayan çözümler de hatırı sayılır değer sunar. Nike’ın koşucuların Nike+iPod Sport Kit’i kullanarak antrenmanlarını denetlemelerine nasıl yardımcı olduğunu düşünün. Nike ayakkabılara yerleştirilmiş bir sensor, koşucunun üzerindeki iPod ile iletişim kurar ve zaman, mesafe, hız ve yakılan kaloriler hakkında aralıksız sesli geribildirim verir. Koşucu gevşediğini fark ettiğinde, kendini tekrar canlandırmak için “güç şarkısını” seçebilir. Kit ayrıca koşucuların önceden tanımlanmış hedeflere kıyasla, sağladıkları ilerlemeyi izlemelerini de sağlar.

7: Değiştirin

Görevin başarıyla tamamlanması için müşterinin neyi değiştirmesi gerekebilir? Girdilerde veya ortamda değişiklikler olduğunda ya da görevin gerçekleştirilmesi problemliyse, müşteri güncellemeler, ayarlamalar ya da koruyucu bakımla ilgili yardıma ihtiyaç duyabilir. Bu adımda, müşterilerin neyin ayarlanması gerektiği konusunda olduğu gibi, değişiklikleri ne zaman, nasıl ve nerede yapacaklarını kararlaştırırken de yardıma ihtiyaçları vardır. İzlemede olduğu gibi, doğru ayarlamayı aramak da hem zaman ister hem de maliyetli olabilir. Sorunlar olduğunda, şirketler uygulamayı rayına sokmak için yollar sunmak suretiyle yardımcı olabilir. Ayrıca güncellemeler yapmak için gereken zamanı ve arzu edilen sonuçlara ulaşmak için müşterinin yapması gereken ayarlamaların sayısını azaltmak için yollar da sunabilir. (Ek olarak, saptama ve hazırlama adımlarını hedefleyen çözümler modifikasyonları saf dışı bırakacak şekilde tasarlanabilir.) Birçok yazılım programı bu adımı desteklemek bakımından iyi performans gösterir. Örneğin Microsoft güvenlik tehditlerine karşı bilgisayarları korumak için onlarda değişiklik yaparak müşterilere destek verir. Microsoft’un otomatik güncellemeleri, hangi güncellemelerin gerekli olduğuna karar verir, onları bulur ve düzeltmelerin işletim sisteminin çeşitli unsurlarıyla uyumlu olmasını sağlar.

8: Sonuçlandırın

Müşteri görevi bitirmek için ne yapmalıdır? El yıkamak gibi bazı basit görevlerde sonuç bellidir. Öte yandan, karmaşık görevler bazı sonuçlandırıcı süreç adımları içerebilir. Ofis çalışanının yazıcıdan bir doküman çıkarması ve muhtemelen onu sıraya koyması, dosyalaması ve bir yerde muhafaza etmesi gerekir. Anestezi uzmanı cerrahi müdahalenin ayrıntılarını belgelemeli, ayrıca hastanın uyanmasına ve ameliyat sonrası uyanma odasına taşınmasına nezaret etmelidir.

Müşteriler çoğu kez sonuçlandırıcı adımların külfetli olduğunu düşünür, çünkü çekirdek görev zaten tamamlanmıştır, bu nedenle şirketlerin süreci basitleştirmeleri için onlara yardım etmesi gerekir. Ayrıca bir görev çevriminin sonuçlanması çoğu kez bir diğerinin başlamasıdır ya da bir sonrakinin başlangıcına etki edebilir. Bir görev çevrimsel olduğunda, şirketler sonuçlandırıcı faaliyetlerin yeni görev çevriminin başlama noktasıyla yakından bağlantılı olmasını sağlamaları için müşterilere yardımcı olabilir.

Müşterilere görevi bitirmeleri için yardım etmenin bir yolu da görev sonunda kazanılmaya çalışılan faydaları süreç içinde daha erken bir aşamaya taşımayı tasarlamaktır. Örneğin, 3M’in Kendinden Yapışkanlı Bandajı tedavinin sonunda yaranın güvenli bir şekilde kapatılması için tıbbi personele kolaylık sağlayan bir yol sunar, çünkü bu bandaj esnek ve sadece kendine yapışan bir malzemeden yapılmıştır. Bu kendinden yapışma özelliği bandajın çıkarılmasını kolaylaştırır, çünkü hastanın derisine veya yaraya yapışmaz. 3M ürünü öyle bir şekilde tasarladı ki, bandajı yapıştırmak onu çıkarma eylemini öngörür.

Yardımcı adım: Sorun giderme

Görevin gerçekleştirilmesi sırasında müşterilerin gidermeleri ve çözmeleri gereken sorunlar nelerdir? En basit görevlerde bile ara sıra yanlış giden bir şeyler olur: siparişler gecikir, yazıcılara kâğıt sıkışır, cerrahi aletler yanlış yere konur ve yazılım testleri başarısız olur. Bu olduğunda, müşteri çekirdek görevle ilgisini kesmeli ve eldeki sorunu gidermek ve çözmek için ayrı bir yardımcı göreve başlamalıdır. Müşterilerin o noktada istediği şey hızlı bir karardır ve bu da sorunun ne kadar net anlaşıldığının bir işlevidir. Örneğin yazıcıya kâğıt sıkıştıysa, ofis çalışanı zarar gören kâğıdı oradan nasıl çıkarmalıdır? Cerrah bisturiyi uzattığında hemşirenin eli kesilirse, kan yoluyla taşınan organizmalardan mikrop kapmamak için hemşire hangi adımları atmalıdır?

Bir sorun ortaya çıktığında müşterilerin çabucak bir karar vermek, kendilerini ve etkilenebilecek kaynakları korumak ve sorunun onarıldığı zamanı bilmek için onlara yardımcı olacak kaynaklara, araçlara ve hata buluculara ihtiyaçları vardır. Ayrıca her görev adımında sorunları engelleyen çözümler de gerekir. Sorunlar çıktığında MasterCard’ın malların ve hizmetlerin bedelinin ödenmesi işiyle müşterilere nasıl yardımcı olduğunu düşünün. Sıfır sorumluluk teminatı politikasına ek olarak MasterCard indirilebilir irtibat telefonları sağlar, böylece seyahat ederken kartını kaybeden müşteriler kaybı bildirmek için şirketle nasıl irtibata geçeceklerini tam olarak bilir. Ardından MasterCard 48 saat içinde acil nakit avans ve kaybolanın yerine yeni kart gönderebilir.

—————

İnovasyon fırsatlarını saptamak için bazı şirketler ürün liderliğine, bazıları işletim mükemmelliğine ve bazıları da müşteriyle samimiyete odaklanır. Bazıları hizmet, diğerleri ürün sunar. Bir şirketin seçtiği iş modelinin ne olduğuna bakılmaksızın büyüme için fırsatları belirlemenin temel dayanağı aynıdır. Şirketler, görevin yapılmasında müşterilerin ürün, hizmet, yazılım ve fikirler kullandığını anladıklarında, büyüme için elzem olan inovasyon fırsatlarını keşfetmek üzere bu görevleri parçalara ayırıp inceleyebilirler.

İlk olarak Mayıs 2008 sayısında yayınlanmıştır.

Gerçek mi? Kazanabilir miyiz? Yapmaya Değer mi?

İnovasyon Portföyündeki Riski ve Ödülü Yönetmek

George S. Day

KÜÇÜK ÇAPLI İNOVASYONLAR şirketlerin gelişim portföylerinin ortalamada yüzde 85 ila yüzde 90’ını oluşturur, ama şirketlerin aradığı büyümeyi nadiren yaratırlar. Şirketlerin daha büyük—ama akıllı—inovasyon riskleri almaları gereken bir zamanda, eğilimleri ters yöndedir. 1990’dan 2004’e kadar gelişim portföylerindeki önemli inovasyonların oranı 20,4’ten 11,5’e düştü; büyüme girişimlerinin sayısı yükselirken bile bu oran değişmedi.1 Sonuç tüm projeleri geciktiren, kuruluşları strese sokan ve gelir hedeflerini tutturmayı başaramayan güvenli, tedrici inovasyonların yarattığı dahili trafik keşmekeşleridir.

Benim “küçük i” inovasyonları adını verdiğim bu küçük projeler sürekli gelişme için gereklidir, ancak şirketlere bir rekabet üstünlüğü vermez, kârlılığa da pek fazla katkısı yoktur. Şirketi komşu pazarlara veya yeni teknolojilere iten ve gelir tahminleri ile büyüme hedefleri arasındaki boşluğu kapatmak için gerekli kârları üretebilen riskli “Büyük İ” projeleridir; şirket için de, dünya için de yeni olan projeler. (Bir çalışmaya göre piyasaya sürülen yeni ürünlerin yüzde 14’ü önemli inovasyonlardı, ama incelenen şirketlerde inovasyonlardan gelen tüm kârların ancak yüzde 61’ini oluşturdular.2)

Büyük İ projelerine karşı isteksizlik, çok riskli olduklarına ve ödüllerinin (eğer olursa) çok ileri bir gelecekte gerçekleşeceğine dair bir inanıştan kaynaklanır. Bir şirket bilinen pazarların tedrici girişimlerinin ötesinde risk aldığı zaman başarısızlık olasılığı elbette birden yükselir. Ama riskli projelerden büsbütün kaçınmak büyümeyi boğabilir. Çözüm inovasyonlarınızı risk yelpazesi genelinde daha eşit dağıtacak disiplinli ve sistematik bir süreci takip etmektir.

Ardışık olarak kullanılan iki araç şirketlerin bunu yapmasını sağlayabilir. Birincisi, risk matrisi, tüm bir inovasyon portföyü genelinde risk tutarını grafik olarak ortaya koyar. İkincisi, Kaliforniya, Long Beach Üniversitesinden Dominick (“Don”) M. Schrello tarafından başlatılmış olan R-W-W (“real, win, worth it” / “gerçek-kazan-değer mi”) taraması münferit projeleri değerlendirmek için kullanılabilir. Taramanın sürümleri 1980’lerden beri etrafta dolaşıyor ve o zamandan beri General Electric, Honeywell, Novartis, Millipore ve 3M de dahil, giderek artan sayıda şirket inovasyon portföylerinin iş potansiyeline ve risk tutarına değer biçmek için onları kullandı; 3M, R-W-W’yi 1500’den çok projede kullandı. Ben taramayı genişlettim ve onu dört küresel şirkette düzinelerle projeyi değerlendirmek için kullandım ve ayrıca yöneticilere ve Wharton öğrencilerine nasıl kullanılacağını öğrettim.

Her ne kadar iki araç ve içerdikleri adımlar burada sıralı olarak sunuluyorsa da gerçek kullanımları her zaman doğrusal değildir. Her bir adımdan elde edilen enformasyon çoğu kez gelişmenin daha sonraki aşamalarında yeniden uygulanabilir ve bu iki araç birbirine bilgi verebilir. Genelde, geliştirme ekipleri öğrenmeyi ve değeri maksimize etmek için araçların yapılandırılmış yaklaşımları üzerinde ne zaman ve nasıl doğaçlama yapılacağını çabucak keşfeder.

ÖZET FİKİR

Tedrici inovasyonlar (şirketinizin sunularındaki küçük, güvenli değişiklikler) şirketlerin gelişim portföylerinin yüzde 85-90’ını oluşturur. Ancak “küçük i” projeleri nadiren rekabet avantajı üretir. Bunun için “Büyük İ” inovasyonlarına—kuruluşunuz ya da dünya için yeni olan sunulara—ihtiyacınız vardır. Evet, bunlar risklidir. İsterseniz onlardan kaçının, şirketinizin büyümesini boğabilirsiniz.

Day bir çözüm öneriyor: Portföyünüzdeki önemli inovasyonların oranını yükseltirken risklerini de dikkatle yönetin. İki araç size yardımcı olabilir:

• Risk matrisi her projenin şirketiniz için ne kadar büyük bir zorlanma anlamına geldiğine dayanarak, başarı veya başarısızlık olasılığını tahmin etmenizi mümkün kılar. Hedeflenen pazar ve ürün veya teknoloji ne kadar daha az tanıdıksa, risk de o kadar yüksektir.

• R-W-W (“real,” “win,” “worth it”) taraması projelerin fizibilitesini değerlendirmenize yardımcı olur. Bu aracı kullanmanın ilk adımı—“bu gerçek mi” sorusu—müşterilerin inovasyonunuzu isteyip istemediğini ve eğer istiyorlarsa sizin onu yapıp yapamayacağınızı belirlemenize yardımcı olur.

Risk Matrisi

İnovasyon portföyünü dengelemek için, bir şirketin projelerinin risk yelpazesine ne şekilde düştüğüne dair net bir resme ihtiyaç vardır. Risk matrisi her bir proje için başarı veya başarısızlık olasılığını hesaplamaya yardımcı olmak amacıyla, projenin şirket için ne kadar zorlayıcı olduğuna dayanan özgün bir puanlama sistemi ve risk ayarlaması kullanır: Hedeflenen pazar (x ekseni) ve ürün veya teknoloji (y ekseni) ne kadar az tanıdıksa, risk o kadar yüksektir (bak. “İnovasyon Portföyü Genelinde Risk Değerlendirmesi” başlıklı tablo).

Bir projenin matris üzerindeki konumu, hedef müşterilerin davranışları mevcut müşterilerin davranışlarıyla ne kadar benzeşecektir, şirketin markası hedeflenen pazara ne kadar uygundur ve teknolojik yetenekleri yeni ürüne ne kadar tatbik edilebilir gibi bir dizi etmen üzerindeki puan tarafından belirlenir.

Bir portföy inceleme ekibi—genellikle stratejik gözetim ve geliştirme bütçeleri ve ödenek üzerinde yetki sahibi olan kıdemli yöneticilerden oluşur—her projenin geliştirme ekibiyle birlikte değerlendirmeyi yönetir. Ekip üyeleri her projeyi münferit olarak derecelendirir ve sonra mantıksal temelini açıklar. Her görüş farkının gerekçelerini tartışırlar ve uzlaşma ararlar. Sonuçta elde edilen puanlar bir projenin risk matrisi üzerindeki koordinatları görevini görür.

Her puanın belirlenmesi derin kavrayış gerektirir. Örneğin, McDonald’s pizza satmaya teşebbüs ettiğinde, yeni sununun mevcut olanlara çok yakın olduğunu varsaydı ve bu yüzden her zamanki müşterilerini hedefledi. Bu varsayım altında, pizza şimdiki pazar için aşina bir ürün olur ve risk matrisinin sol alt köşesinde görünürdü. Ama proje başarısız oldu ve son durum incelemesi (postmortem) başlatılan bu yeni işin risklerle dolu olduğunu gösterdi: Çünkü hiç kimse bir pizzayı 30 saniye veya daha az bir sürede hazırlayıp servis etmenin yolunu bulamamıştı, siparişler uzun sıkışıklıklara neden olarak firmanın hizmet verme modelini bozmuştu. Son durum incelemesi şirketin markasının pizza sunumuna “izin” vermediğini ortaya çıkardı. Çekirdek fast-food müşterileri demografik olarak pizza sevenlerle aynı olmakla birlikte, McDonald’s deneyimiyle ilgili beklentileri pizzayı içermiyordu.

Risk matrisi bir kez tamamlandıktan sonra, genel olarak iki şeyi ortaya koyar: bir şirketin iyi yönetebileceğinden daha fazla projesi olduğunu ve Büyük İ ile küçük i inovasyonlarının dağılımının orantısız olduğunu. Pek çok şirket, projelerinin çoğunun matrisin sol alt çeyreğinde kümelendiğini ve azının sağ üste doğru bir eğri yaptığını görecektir.

Bu dengesizlik şaşırtıcı değilse de sağlıksızdır. İndirgenmiş nakit akışı analizi ve geliştirme projelerini değerlendirmeyle ilgili diğer finansal ölçütler genellikle gecikmiş getirilere ve Büyük İ inovasyonlarının özünde bulunan belirsizliğe karşı yanlıdır. Dahası, şirketler müşteri ve satıcıların tedrici olarak iyileştirilmiş ürünlerin aralıksız akışıyla ilgili taleplerine ayak uydurmak için mücadele ederken, küçük i inovasyonları genellikle Ar-Ge bütçelerini kurutur. Risk matrisi şirketin proje karışımı ve projelerin strateji ve risk toleransıyla uygunluğu hakkında süregiden bir diyalog için görsel bir başlangıç noktası yaratır. Sonraki adım her bir projenin pazaryerindeki muhtemel alıcılarına yakından bakmaktır.

Tarama Ekibi

PROJE TARAMA EKİPLERİ şirkete, girişimin türüne ve gelişmenin aşamasına göre çeşitlilik gösterir. R-W-W taraması boyunca ekipler tipik olarak Ar-Ge, pazarlama ve imalat dahil, çapraz işlevlerden üyeleri içerir. Bu ekipler taramaya aşina olan ve özellikle de geliştirme sırasında her karar noktasında doğru yanıtlar yönünde tarafsız bir şekilde uğraşmak için uzmanlığa ve içgüdülere sahip kıdemli yöneticilerle de çalışmalıdır. Ancak bu yöneticilerin aynı zamanda anlayışlı ve enformasyon boşluklarını doldurmaları için ekibe kaynak sağlamaya istekli olmaları gerekir.

R-W-W sürecini yönetmekte hassas bir iş de, ekiplerin taramayı başa çıkılması veya kaçınılması gereken bir engel olarak görmelerini önlemektir. Ekibin taramayı yönetimin dayattığı bir başlama/başlamama aracı—tercih edilen bir projeye karşı potansiyel bir tehdit—kadar basit görmemesi de önemlidir. Böyle bir yanlış algı taramanın kuşkulu varsayımları açığa çıkarmak ve sorunları ve çözümleri belirlemek için bir öğrenme aracı olarak doğru kullanımını bozar.

Geliştirme ekibinin üyeleri hem değerlendirici hem de savunucu oldukları için tarama amaç dışı kullanıma ve manipülasyona karşı korunmasızdır. Ekip üyelerinin projenin gerçek değerine dair kanaat ve endişeleri samimi olarak dillendirmek de dahil, derinlemesine bir değerlendirmenin projeyi tehlikeye sokabileceğinden korktukları takdirde, baştan savma değerlendirmeler yapmalarına yol açabilir. Bu tuzaktan sakınmanın bir yolu, dışarıdan güvenilir bir kolaylaştırıcının, belki güvenilir bir yeni ürün tecrübesine sahip olan ve şirketin bir başka bölümünde çalışıp sonuçlardan çıkarı olmayan birinin yardımını istemektir. Bu kişinin işi kilit belirsizlikleri, enformasyon boşluklarını ve görüş farklılıklarını ortaya çıkartmak ve çözüme ulaştırılmalarına yardım etmek olmalıdır.

Gerçek mi?

Bir pazarın var olup olmadığı ve bir ürünün o pazarı tatmin etmesinin sağlanıp sağlanamayacağı ürün konseptini taramanın ilk adımlarıdır. Bu adımlar potansiyel pazarı dikkate alan herhangi bir firma için fırsatın derecesini işaret edecektir, böylece araştırma yapan şirket ortamın ne kadar rekabetçi olduğunu başlangıçtan itibaren değerlendirebilir.

Tasavvur edilmiş olan ürünün bir olasılık bile teşkil edip etmediğini sormanın potansiyel pazarı araştırmaktan önce gelmesi gerektiğini düşünebilirsiniz. Fakat pazarın gerçek olduğunu sabitleştirmek iki nedenle önce gelir: Birincisi, pazarın sağlamlığı hemen her zaman bir şeyi teknolojik olarak yapma yeteneğinden daha az kesindir. Bu pazar bir şirkete ürün veya teknolojinin yabancı olduğundan daha yabancı olduğunda, bir ürünün başarısız olma ihtimalinin daha büyük olduğunu gösteren, risk matrisinin mesajlarından biridir. Bir şirketin pazar kavramını—hedef kesim ve ürünün bu kesimin ihtiyaçlarını ne kadar iyi karşılayabildiği—berraklaştırması şirketin özünde yeni bir ürünü veya teknolojiyi sahaya ne kadar iyi çıkarttığından çok daha önemlidir. Aslında, Procter&Gamble tarafından yaptırılan araştırma pek çok kategori kapsamında ürün başarısızlıklarının yüzde 70’inin şirketler pazarı yanlış anladıkları için meydana geldiğini ileri sürer. New Coke klasik bir pazar kavramı başarısızlığıdır; Netflix pazar kavramını doğru anlamıştır. Her bir durumda sonuç şirketin sağlayıcı teknolojiler konusundaki ustalığına göre değil, pazarı anlayışına göre belirlenmiştir.

İkincisi, pazarın niteliğini saptamak pahalı bir “teknoloji itişini” önleyebilir. Bu sendrom çoğu kez hangi problemin çözüleceğinden veya hangi müşteri ihtiyaçlarının doyurulmaya ihtiyacı olduğundan ziyade bir problemin nasıl çözüleceğini vurgulayan şirketleri sarsar. Her ikisi de, Segway kişisel taşıyıcısıyla (KT), Motorola ise İridyum uydu telefonuyla teknoloji itişine yenik düştü. Segway’in KT’si iki tekerlekli bir platformu jiroskopik olarak sabitleştirmenin ustalıklı bir yoluydu, ama hiçbir hedef pazarın hareketliliği sorununu çözemedi. İridyumun ölümünün nedenleri çok daha tartışmalıdır, ama bir ihtimal mobil uydu hizmetlerinin gezginlerin çoğunun ihtiyacını uygun maliyetle karşılamakta karasal kablosuz hizmetlerden daha az yetenekli olduğunu kanıtlamasıdır.

Pazarın ve ürünün gerçek olup olmadığı konusu geliştirme sürecinin başından itibaren, özellikle Büyük İ inovasyonları süresince tarama diyaloğuna hâkim olmalıdır. Küçük i inovasyonları durumunda ise gerçekliği kanıtlanmış olan yakın bir alternatif zaten pazarda mevcut olacaktır.

Pazar gerçek mi?

Bir pazar fırsatı sadece şu dört şart karşılandığında gerçektir: Önerilen ürün net olarak bir ihtiyacı karşılar veya bir sorunu mevcut alternatiflerden daha iyi çözer; müşteriler bu ürünü satın alabilir; potansiyel pazar takip edilmeye değecek kadar büyüktür; müşteriler ürünü satın almaya isteklidir.

Ürün için bir ihtiyaç veya istek var mı? Karşılanmamış veya yetersiz olarak tatmin edilmiş ihtiyaçlar pazar araştırması yoluyla müşterilerin davranış, arzu, motivasyon ve hayal kırıklıklarını keşfetmek için gözlemsel, etnografik ve diğer araçlar kullanılarak açığa çıkartılmalıdır. Segway’in kötü sonucu kısmen bir pazar araştırması başarısızlığıdır; şirket başlangıçta tüketicinin gerçekten kendi kendini dengeleyen iki tekerlekli bir taşıyıcıya ihtiyacı olup olmadığını belirlemedi.

Bir ihtiyaç tanımlandıktan hemen sonra, sıradaki soru Müşteri onu satın alabilir mi? sorusudur. Önerilen ürün bir ihtiyacı karşılayacak ve üstün bir değer sunacak olsa da, ürünü satın almanın önünde nesnel engeller olduğunda pazar gerçek değildir. Bütçe kısıtlamaları müşterileri satın almaktan alıkoyacak mı? (Örneğin öğretmenler ve okul yönetimleri eğitim teknolojilerine yatırım yapmaya her zaman heveslidir ama çoğu kez fon bulamazlar.) Yeni ürünün karşılamayabileceği düzenleme gereklilikleri var mı? Müşteriler yeni bir ürüne geçmelerini önleyen sözleşmelerle bağlı mı? İmalat veya dağıtım sorunları onların bu ürünü elde etmesini engeller mi?

Ekip daha sonra, Potansiyel pazarın büyüklüğü yeterli mi? diye sormalıdır. Ürünün bir ihtiyacı tatmin edebilen belirgin bir değer sağladığı, ama ihtiyacın çok küçük olduğu bir “trombon yağı” pazarında riske atılmak tehlikelidir. Ürünün geliştirilmesini haklı gösterecek yeterli sayıda potansiyel alıcı olmadıkça, bir pazar fırsatı gerçek değildir.

Son olarak, müşterilerin ihtiyacını ve satın alma yeteneğini saptamış olarak, ekip Müşteri ürünü satın alacak mı? diye sormalıdır. Ürünü satın almak için sübjektif engeller var mı? Eğer ürünün alternatifleri varsa, müşteri onları değerlendirecek ve yeni ürünün özellikler, yetenekler ya da maliyet açısından daha büyük bir değer sağlayıp sağlamadığını düşünecektir. Geliştirilmiş değerin anlamı mutlaka daha fazla yetenek değildir elbette. Nintendo Wii, ev defibrilatörleri ve Salesforce.com’un bir hizmet olarak CRM yazılımı gibi birçok Büyük İ inovasyonu, yerleşik ürünlere karşı birkaç ölçüde üstün gelirken diğer ölçülerde sadece ehvendi. Aynı nedenle, bazı Büyük İ inovasyonları tökezledi, çünkü yeni yetenekleri olmasına rağmen müşteriler onları yerleşik ürünlerden üstün bulmadı.

Müşteriler açıkça ihtiyaç ve istek duydukları zaman bile eski alışkanlıklar, bir değişimin çok fazla sorun olacağı algısı ya da satın almanın riskli olacağı inancı onları kısıtlayabilir. Bir şirket makine parçalarının olağan bakım sırasındaki onarımı için umut verici yeni bir tutkalı piyasaya sürerken böyle bir sorunla karşılaştı. Ürün maliyetli iş durdurmalarını önleyebilmesine ve bu yüzden benzersiz bir değer sunmasına rağmen, kullanımı, ürünün hedeflediği fabrika mühendisleri ve üretim yöneticileri tarafından veto edildi. Mühendisler ürünün tesirine dair daha fazla kanıt isterken üretim yöneticileri de teçhizata zarar vereceğinden korktu. İki grup da riskten kaçanlardı. Sorunlu lansmanın son durum incelemesi bakım-onarım hizmetinde çalışanların, fabrika mühendislerinden ve üretim yöneticilerinden farklı olarak, yeni çözümleri denemekten hoşlandıklarını ortaya çıkardı. Dahası, daha yükseklerden gelen olası vetoları atlatarak, ürünü bağımsız olarak kendi bütçelerinden satın alabildiler. Ürün onarım işi hedef alınarak yeniden piyasaya sürüldü ve başarılı olmaya devam etti, ama gecikme pahalıya mal oldu—daha iyi tarama yapma yoluyla önlenebilirdi.

Müşteriler ayrıca ürünün vaadini yerine getiremeyeceği ya da yakında daha iyi bir alternatifin hizmete sunulabileceği inancıyla da engellenebilir. Bu isteksizliğe hitap etmek rakipler arasındaki ilerleme olasılıklarına dair öngörü gerektirir. Üçüncü nesil (3G) mobil telefonların başarı şansı 2.5G telefonlardaki yerleşik teknolojinin çok daha iyi performans göstermesini sağlayan yüksek duyarlı antenler gibi gelişmeler tarafından köreltildi.

Ürün gerçek mi?

Bir şirket pazarın gerçekliğini saptadıktan sonra ürün konseptine yakından bakmalı ve hedeflenen pazarı incelemesini genişletmelidir.

Kesin bir konsept var mı? Geliştirme başlamadan önce, konseptin teknoloji ve performans gereksinimleri genellikle yetersiz olarak tanımlanmıştır ve ekip üyeleri çoğu kez ürünün kesin özellikleri hakkında birbirinden farklı görüşlere sahiptir. Bu görüşleri ortaya çıkarmanın ve tam olarak neyin geliştirileceğini tanımlamanın zamanı şimdidir. Proje ilerledikçe ve ekip pazar gerçeklerinin içine gömüldükçe, gereklilikler netleştirilmelidir. Bu yalnızca teknik spesifikasyonları saptamayı gerektirmekle kalmaz, bunun yanında konseptin yasal, sosyal ve çevresel kabul edilebilirliğini değerlendirmeyi de gerektirir.

Ürün yapılabilir mi? Eğer konsept sağlamsa, ekip bundan sonra yaşayabilir bir ürünün uygulanabilir olup olmadığını araştırmalıdır. Ürün mevcut teknoloji ve materyallerle yaratılabilir mi, yoksa bir çeşit büyük buluş mu gerektirir? Eğer ürün yapılabiliyorsa, uygun maliyetle üretilip teslim edilebilir mi, yoksa çok pahalı olacağı için potansiyel müşteriler ondan uzak mı durur? Uygulanabilirlik ayrıca ya önerilen ürün için bir değer zinciri olmasını veya zincirin kolaylıkla ve hesaplı bir bütçeyle geliştirilebilmesini ve genel teknoloji standartlarının (ürünler arasında uyumu temin edenler gibi) yerine getirilebilmesini gerektirir.

Birkaç yıl önce R-W-W taraması açık denize demirlemiş devasa yüzen platformlar üzerinde nükleer güç üreten istasyonlar kurmakla ilgili radikal bir öneriyi değerlendirmek için kullanıldı. Bu fikir enerji şirketlerine cazip geldi, çünkü hem soğutma sorununu hem de arka-bahçemde-olmasın sendromunu çözüyordu. Fakat sürecin Ürün gerçek mi? aşamasını ele alan ekip, dev platformlarda kaçınılmaz olan esnemenin metal yorgunluğuna ve pompa ve türbinlerin birleşme yerlerinde aşınmaya yol açacağını buldu. Bu sorunun aşılamaz olduğu varsayıldığı için ekip bazı büyük teknolojik buluşların olmaması halinde uygulanabilirlik sorusuna “hayır” yanıtının asla “belki” haline bile gelemeyeceği sonucuna vardı ve geliştirme durduruldu.

Son ürün pazarı tatmin edecek mi? Geliştirme sırasında, performans özelliklerinden ödün verilir; umulmayan teknik sorunlar, imalat veya sistem sorunları doğar ve vasıflar değiştirilir. Yolda buna benzer her dönemeçte müşteri beklentilerini karşılamak için tasarlanmış bir ürün, potansiyel cazibesinin bir kısmını kaybedebilir. Bu değişiklikleri denetlemekteki başarısızlık çizim tahtası üzerinde harika görünen ama pazaryerinde ilgi görmeyen bir sununun piyasaya sürülmesiyle sonuçlanır.

E-kitaplarla ilgili süregiden hayal kırıklığını düşünün. Bu alana en yeni katılan Sony Reader büyük bir hafıza ve çığır açan görüntü teknolojisiyle övünse bile onu kullanmak geleneksel kitapları okuma deneyimiyle kıyaslanmaz. Vaat edilen beyaz üzerine siyah efekt açık gri üzerine koyu griye daha yakındır. Bu arada, Reader’ın çok sayıda kitabı depolama ve metin arama yeteneği gibi benzersiz özellikleri birçok tüketici için 300 dolara yakın fiyat etiketinin karşılığını vermek için yeterince cazip değildir. Belki de en önemlisi, tüketicilerin olağan kitaplardan gayet memnun olmasıdır. Haziran 2007 itibarıyla e-kitap kategorisinin tamamı yılda sadece 30 milyon dolarlık satışa ulaşmıştı.

Kazanabilir miyiz?

Hem pazarın hem de ürünün gerçek olduğunu saptadıktan sonra, proje ekibi şirketin pazardan yeterli pay alma ve bu payı elde tutma yeteneğini değerlendirmelidir. Sadece gerçek bir fırsat bulmak başarıyı garantilemez: Fırsat ne kadar gerçekse, aç rakiplerin onu izliyor olma ihtimali de o kadar fazladır. Pazar zaten kurulmuşsa, yerleşik şirketler her inovasyonu kopyalayarak veya daha ileri sıçrayarak pozisyonlarını savunur.

Yeni ürün başarısızlıklarının en önemli üç nedeninden ikisi, denetimlerle ortaya konulduğu gibi, Kazanabilir miyiz? analiziyle açığa çıkar: Ya, yeni ürün pazar payı hedeflerine ulaşamaz ya da fiyatlar beklenenden çok daha hızlı düşer. (Üçüncü neden pazarın daha küçük olması ya da beklenenden daha yavaş büyümesidir.)

R-W-W taramasının bu aşamasındaki sorular, sunulan ürünün pazaryerinde başarılı olma becerisi ile şirketin ürünün bunu yapmasına yardımcı olma kapasitesi—kaynaklar ve yönetim yeteneği vasıtasıyla—arasında dikkatli bir ayırım yapar.

Ürün rekabetçi olabilir mi?

Eğer bir ürünün daha iyi özellikler, daha düşük yaşam döngüsü maliyeti ve indirgenmiş risk gibi birtakım müşterek faydalarla birlikte üstün değer sağladığı algısı varsa, müşteriler bu ürünü alternatiflere tercih edecektir. Ekip belirli bir ürün için algılanan değerin tüm kaynaklarına değer biçmeli ve Ürünün rekabet üstünlüğü var mı? sorusu üzerinde düşünmelidir. (Burada pazarın ve ürünün gerçek olup olmadığıyla ilgili ekibin yaptığı değerlendirmeye bilgi sağlayan müşteri araştırması ihtiyaç olduğu şekilde kullanılmalı ve genişletilmelidir.) Bir başkasının sunusu müşterilere aynı sonuçları ve faydaları sağlayabilir mi? Örneğin bir şirketin umut vaat eden laminat teknolojisi teknik uzmanların ilgisini çekmişti, ama ürün piyasaya sürülemedi, çünkü müşteri firmanın imalat yönetimi aynı ilerlemeyi sağlayan daha ucuz başka yollar bulmuştu. Ekip ayrıca ürünün ilave somut avantajlar—ömür boyu maliyet tasarrufu, daha fazla güvenlik, daha yüksek kalite ve daha düşük bakım veya destek ihtiyacı gibi—ya da daha fazla sosyal kabul edilebilirlik (hibrid arabaları ve sentetik kürk mantoları düşünün) ve güvenilir marka adı içinde örtülü olan indirgenmiş risk vaadi gibi soyut faydalar sunup sunmadığını düşünmelidir.

Üstünlük sürdürülebilir mi? Rekabet üstünlüğü sadece şirketin taklitçileri uzak tutmayı başarabildiği ölçüde iyidir. Birinci savunma hattı patentlerdir. Proje ekibi mevcut patentlerinin geliştirilmekte olan ürün için uygunluğunu değerlendirmeli ve ilgili fikri mülkiyeti korumak için hangi ilave patentlere ihtiyaç olabildiğine karar vermelidir. Bir rakip ürüne ters mühendislik uygular mı uygulayamaz mı veya ürünün başarısı için elzem olan patentleri farklı bir şekilde baypas eder mi edemez mi diye sormalıdır. Eğer avantajı sürdürmek zımni örgütsel bilgide yatıyorsa, bu bilgi korunabilir mi? Örneğin şirket bu bilgiye sahip olan kişilerin kalacağından nasıl emin olabilir? Taklit başka nasıl engellenebilir? Şirket kıt kaynaklarını nasıl bloke edebilir veya özel tedarik sözleşmelerine girebilir?

3M’in ekran gizlilik filtrelerini düşünün. Şirketin “microlouver” teknolojisi, gizliliğe ilişkin benzersiz yararlar vaat etmesine rağmen, yüksek fiyatı nedeniyle satışlar küçük bir niş pazarla sınırlı kaldı, bu da projenin durumunu belirsizleştirdi. Oysa bir R-W-W taraması teknolojinin her yönüyle patent altında olduğunu ortaya çıkardı, böylece hiçbir rakip ürünün performansını taklit edemezdi. Ayrıca komşu pazarlarda bilgisayarlar için yansıtmasız filtrelere uygun bir fırsatı da açıklığa kavuşturdu. Bu kavrayışlarla donanmış olarak, 3M teknolojiyi gizlilik filtreli ve yansıtmasız ekran ürün hattını piyasaya sürmek için kullanırken marka değerini ve ofis ürünleri pazarındaki satış varlığını yükseltti. Beş yıl sonra bu ürün hattı 3M’in en hızlı büyüyen işlerinden birinin temelini oluşturdu.

Rakipler nasıl karşılık verecek? Patent korumasının bulunduğu (veya olacağı) göz önünde tutularak, proje ekibinin patentlerin caydıramadığı rakip tehditleri incelemesi gerekir. Başlamak için iyi bir yer “kırmızı ekip” egzersizidir: Eğer ürünümüze biz saldıracak olsaydık saldırıya açık hangi yönlerini bulurduk? Bunları nasıl azaltabiliriz? Şirketlerin yaygın olarak yaptığı bir yanlış, kendileri ürünlerine piyasaya sürmeden önce ince ayar yaparken rakiplerin hiçbir şey yapmadan duracağını varsaymalarıdır. Bu yüzden ekip, sunulan ürün tanıtıldığı zaman rekabet eden ürünlerin nasıl görüneceğini, rakiplerin lansmandan sonra nasıl tepki gösterebileceğini ve şirketin nasıl karşılık verebileceğini düşünmelidir. Son olarak, ekip bu rekabetçi karşılıklı etkileşimin fiyatlar üzerindeki olası etkilerini incelemelidir. Ürün uzun süreli bir fiyat savaşına dayanabilir mi?

Şirketimiz rekabetçi olabilir mi?

Sunulan ürünün kazanabileceği saptandıktan sonra, ekip şirketin kaynakları, yönetimi ve pazar kavrayışının rakiplerinkinden daha iyi olup olmadığını belirlemelidir. Eğer değilse, ürün ne kadar iyi olursa olsun avantajı korumak imkânsız olabilir.

Üstün kaynaklarımız var mı? Bir şirketin hem yeni ürünün müşterinin gözündeki değer algısını yükselten hem de rakip ürünlerinkini geride bırakan kaynakları olduğunda ya da böyle kaynakları elde edebildiğinde başarı olasılığı önemli ölçüde yükselir. Üstün mühendislik, hizmet sunumu, lojistik ya da marka değeri, müşterilerin beklentilerini daha iyi karşılamak suretiyle, yeni bir ürüne avantaj sağlayabilir. Örneğin, Avrupalı ucuz havayolu şirketi easyJet küçük işletmelerin insanlarını ve diğer fiyata duyarlı gezginleri cezbetmek için rahatlığı, düşük fiyatı ve pazara uygun markalaşmayı harmanlama yeteneğini yükseltmek yoluyla seferlerini ve kiralık araba işini başarıyla geliştirdi.

Eğer şirket üstün kaynaklara sahip değilse, eksikliğin karşılanması çoğu kez dolambaçsız yoldan olur. Örneğin, yüksek verimli aydınlatmada ABD’de pazar lideri olan şirket, yerel yönetimler pazarına girmek istediğinde iki engel teşhis etti: Şirket alıcılar tarafından tanınmıyordu ve kullandıkları rekabetçi ihale sürecinde tecrübe sahibi değildi. Şirket bu sorunların üstesinden rakipleri analiz etmek, olası tekliflerini tahmin etmek ve teklifler yazmakta deneyimli kişileri işe alarak geldi. Bu insanların bazıları rekabetin içinden geliyordu ve bu da şirketin rakiplerini dezavantajlı duruma düşürdü.

Bununla birlikte bazen eksikliklerin üstesinden gelinmesi, marka değerinde olduğu gibi, daha zordur. Kaynakları sorgulamasının bir parçası olarak, ekip şirket markası pazara girişe izin veriyor mu—yoksa vermiyor mu—diye sormalıdır. 3M adı, yüksek kaliteli, inovatif ofis ürünleriyle güçlü bir biçimde ilişkili olması nedeniyle, gizlilik filtreli ekrana büyük destek veriyordu—oysa McDonald’s adı pizzayı kapsayacak kadar esneyemedi. Şirket yönetimi marka değerinin rakibinki kadar—Papa Gino’s gibi—anlamlı ve ondan üstün olup olmadığını sormuş olsaydı, yanıt en iyi ihtimalle belirsiz olurdu.

Uygun yönetimimiz var mı? Burada örgütün pazarla doğrudan veya ilişkili deneyimi olup olmadığı, geliştirme süreci vasıflarının projenin boyutuna ve karmaşıklığına uygun olup olmadığı ve projenin hem şirket kültürüne oturup hem de uygun bir destekleyicisi olup olmadığı ekip tarafından incelenmelidir. Başarı ekibe enerji verecek, vizyonu üst yönetime kabul ettirecek ve yol boyunca şüpheciliğin ve zorlukların üstesinden gelecek tutkulu bir amigo gerektirir. Ancak coşku, potansiyel olarak felce uğratıcı hatalar karşısında destekleyicileri körleştirebildiği ve bir projenin uygulanabilirliğini teyit eden peşin hükümlü bir kanıt arayışına yol açtığı için, savunuculuklarına tarama süreci boyunca yapıcı bir biçimde meydan okunmalıdır.

Pazarı anlayabilir ve ona karşılık verebilir miyiz? Başarılı ürün geliştirme pazar araştırması araçlarında ustalaşmayı, müşteri sezgilerine karşı açıklık ve onları geliştirme ekibi üyeleriyle paylaşma yeteneği gerektirir. Konseptleri, prototipleri inceltmek ve fiyatlarda düzenleme yapmak için potansiyel müşterilerden tekrar tekrar geribildirim istemek, eksiklikleri düzeltmek için ürünlerin yeni baştan geliştirme sürecinden geçirilerek kontrol edilmesinin gerekmemesini garanti eder.

Şirketlerin çoğu yeni ürünün nasıl fiyatlandırılacağını hesaplamak için geliştirme sonrasını bekler ve sonra bazen müşterilerin bu parayı ödemeyeceğini keşfeder. Procter&Gamble fiyatlandırma araştırmasını geliştirme sürecinin en başına koyarak bu sorunun önüne geçer. Ayrıca müşterilerden geliştirme aşamasındaki ürünleri fiilen satın almalarını ister. Satın alıp almayacaklarına dair yanıtları gelecekteki satın alma davranışını her zaman güvenilir olarak kestiremez.

Yapmaya Değer mi?

Bir projenin bu noktaya kadar testleri geçmiş olması projenin sürdürülmeye değer olduğu anlamına gelmez. Taramanın son aşaması finansal ve stratejik değerin daha titiz bir analizini sağlar.

Ürün kabul edilebilir bir risk karşılığında kârlı olacak mı?

Tepe yönetim, Tahmin edilen getiriler maliyetlerden daha büyük mü? sorusunun yanıtının kesin bir evet olduğuna ikna edilmedikçe çok az ürün piyasaya sürülür. Bu sermaye harcamalarının, pazarlama masraflarının, maliyetlerin ve payların zamanlamasını ve miktarını düşünmeyi; başa baş zamanlaması, nakit akışı, net bugünkü değer ve diğer standart finansal performans ölçüleri için zaman koymayı ve hem atak hem de temkinli lansman planlarının kârlılığını ve nakit akışını tahmin etmeyi gerektirir. Finansal inceleme ayrıca ürün uzantılarının maliyetini ve rakiplerin önünde olmayı sürdürmek için gerekli olan geliştirmeleri de içermelidir.

Yeni ürünlerden gelen finansal getirilerin tahminleri bilindiği gibi güvenilmezdir. Proje yöneticileri kıt kaynaklar için diğer değerli projelerle yarıştıklarını bilir ve kendilerinin dezavantajlı durumda olmasını istemez. Bu yüzden proje ekiplerinin finansal raporlarının genellikle üst yönetimin finansal ve performans koşullarını karşılıyor olması şaşırtıcı değildir. Finansal tahminlerin manipülasyona, kendine fazla güvenmeye ve önyargıya olan duyarlılığı göz önünde tutulursa, yöneticiler kârlılıkla ilgili hüküm vermek için taramadaki önceki soruların titiz yanıtlarına güvenmelidir.

Riskler kabul edilebilir midir? Bir tahminin riskliliği başlangıçta standart bir hassasiyet testiyle belirlenebilir: fiyatta, pazar payında ve piyasaya sürülme zamanlamasındaki küçük değişiklikler nakit akışlarını ve başa baş noktalarını nasıl etkiler? Girdi varsayımlarındaki küçük bir değişiklikten kaynaklanan büyük bir değişim yüksek dereceli riskin göstergesidir. Finansal analiz fırsat maliyetlerini dikkate almalıdır: Kaynakları bir projeye tahsis etmek diğerlerinin gelişmesini engelleyebilir.

Riski daha derin bir düzeyde anlamak için R-W-W taraması tarafından ortaya çıkarılmış olan ürün başarısızlığının tüm potansiyel nedenlerini düşünün ve onları hafifletmek için yollar tasarlayın, örneğin sizin firmanızda eksik olan pazar ve teknoloji uzmanlığına sahip bir şirketle ortak olmayı düşünün.

Ürünü piyasaya sürmenin stratejik anlamı var mı?

Bir pazar ve bir konsept gerçek olduğunda ürün ve şirket kazanabilecek ve proje kârlı olacak olsa bile, ürünü piyasaya çıkarmanın stratejik anlamı olmayabilir. Geliştirmenin stratejik mantığını değerlendirmek için proje ekibi iki soru daha sormalıdır:

Ürün genel büyüme stratejimize uyuyor mu? Diğer bir ifadeyle, şirketin yeteneklerini, örneğin, imalat, lojistik ve diğer işlevlerin büyümesini harekete geçirmek yoluyla geliştirecek mi? Marka değeri üzerindeki etkisi olumlu mu, yoksa olumsuz mu olacak? Şirketin mevcut ürünlerinin satışlarını eritecek mi, yoksa iyileştirecek mi? (Eğer ilk şık doğruysa, şirketin satışları rakiplerine kaptırmaktansa kendi ürünlerini tüketmesi daha mı iyidir?) Paydaşlarla—bayiler, dağıtıcılar, düzenleyiciler ve bunun gibi—ilişkileri geliştirecek mi, yoksa ilişkilere zarar mı verecek? Proje takip eden işler veya başka türlü mümkün olmayan yeni pazarlar için fırsatlar yaratır mı? (Böyle bir fırsat 3M’in gizlilik filtreli ekranını piyasaya çıkarma kararına yardımcı oldu: Ürünün kendi başına sadece mütevazı bir pazarı vardı, ama piyasaya sürülmesi yansıtmasız filtreler için çok daha büyük bir pazar açtı.) Bu sorular ürünün stratejik uygunluğunun kapsamlı bir değerlendirmesi olması gereken şey için bir başlama noktası işlevi görür. Sorulardan sadece birine verilen cesaret kırıcı bir yanıt bir projeyi tamamen öldürmemelidir, ama genel sonuçlar projenin çok az stratejik anlamı olduğu hissini verirse lansman muhtemelen sakıncalı olacaktır.

Tepe yönetim destekleyecek mi? Yönetimin başlangıçtaki konsepte bağlanması geliştirme ekibi için elbette cesaretlendiricidir. Ancak bir projenin nihai başarısı, yönetim sözleşmeyi projenin varsayımları R-W-W taramasının titiz meydan okumalarına dayanabildiği için imzaladığı takdirde daha garantilidir.

Notlar

1. Robert G. Cooper, “Your NPD Portfolio May Be Harmful to Your Business Health” PDMA Visions, Nisan 2005.

2. W. Chan Kim ve Renée Mauborgne, “Strategy, Value Innovation and the Knowledge Economy” Sloan Management Review, İlkbahar 1999.

İlk olarak Aralık 2007 sayısında yayınlanmıştır.

Ürün Geliştirmeyle
İlgili Altı Mit

Gecikmelere Yol Açan, Kaliteyi Düşüren ve Maliyetleri Yükselten Yanlışlıklar

Stefan Thomke ve Donald Reinertsen

ÜRÜN GELİŞTİRME YÖNETİCİLERİNİN ÇOĞU, projeleri zamanında veya bütçeye uygun şekilde tamamlamak için çırpınıp durur. Hiçbir zaman işi yapmak için yeterince paraları olmaz ve patronları öngörülebilir programlar ve teslimatlar talep eder. Bu yüzden yöneticiler ekiplerini daha pinti olmak, daha ayrıntılı planlar yazmak ve program sapmalarıyla israfı asgari düzeye çekmek için zorlar. Ancak, beklenenden daha düşük performans gösteren fabrikalarda iyi işleyebilecek bu yaklaşım aslında ürün geliştirme çabalarına zarar verebilir.

Her ne kadar birçok şirket ürün geliştirmeye imalata benzer bir şeymiş gibi davransa da, bu ikisi son derece farklıdır. Fiziksel nesnelerin imalatı dünyasında görevler tekrarlayıcıdır, etkinlikler makul ölçüde öngörülebilir ve yaratılan maddeler bir seferde yalnızca bir yerde olabilir. Ürün geliştirmedeyse birçok görev özgündür, proje gereklilikleri sürekli olarak değişir ve—kısmen, ileri bilgisayar destekli tasarım ve simülasyonun yaygın kullanımı ve yazılımın fiziksel ürünlere dahil edilmesi sayesinde—çıktı da aynı anda birçok yerde bulunabilecek enformasyondur.

Kritik önemdeki bu farkları kavrama konusundaki başarısızlık, ürün geliştirme projelerinin planlamasını, yürütmesini ve evrimini baltalayan birkaç yanlışlığa sebebiyet verir. 50 yıldan uzun bir süreyi birlikte, şirketlerin ürün geliştirme çabalarını inceleyerek ve bu konuda tavsiyeler vererek geçirdik ve yarı iletkenler, otomobiller, tüketici elektronikleri, tıbbi cihazlar, yazılım ve finansal hizmetler gibi geniş bir dizi sektörde bu yanlış anlamalarla ve yanı sıra farklı nedenlerden kaynaklanan başka yanlış anlamalarla karşı karşıya kaldık. Bu makalede bunları ifşa edecek ve yarattıkları sorunların üstesinden gelmek için yollar önereceğiz.

1. Yanlışlık: Kaynakların Yüksek Kullanımı Performansı İyileştirecektir

Hem araştırma hem de danışmanlık çalışmalarımızda şirketlerin büyük bir çoğunluğunun ürün geliştirme kaynaklarını tamamen çalıştırmak için çok çaba sarf ettiklerini gördük. (Aramızdan biri, Donald, Kaliforniya Teknoloji Enstitüsündeki yönetim kurslarında yapılan anketlerle, ortalama ürün geliştirme yöneticisinin kapasite kullanımını yüzde 98’in üstünde tuttuğunu buldu.) Mantık apaçık görünüyordu: insanlar zamanlarının yüzde 100’ünde çalışmadıklarında projeler daha fazla zaman alıyordu ve dolayısıyla meşgul bir geliştirme kuruluşu, çalışanlarını kullanma konusunda o kadar iyi olmayan bir kuruluşa göre daha hızlı ve daha verimli olacaktı.

Fakat pratikte bu mantık işlemez. Yöneticiler, ürün geliştirme çalışanlarının tabaklarını tamamen doldurduklarında projelerin hızının, verimliliğinin ve çıktı kalitesinin kaçınılmaz bir şekilde düştüğünü gördük—bu yöneticiler ne kadar becerili olurlarsa olsunlar. Kaynakların yüksek kullanımının ciddi yan etkileri vardır ve yöneticiler üç nedenden ötürü bunu hafife alırlar.

ÖZET FİKİR

Birçok şirket ürün geliştirme konusuna imalatmış gibi yaklaşır. Maliyetleri kontrol etmeye, sıfır hata ve verimlilik odaklı teknikler uygulayarak kaliteyi iyileştirmeye çalışırlar. Bu taktik fabrikaların performansını patlatabilse de genelde ürün geliştirmede ters teper. Ürünleri tasarlama süreci, onları yapma sürecinden büsbütün farklıdır ve yöneticilerin farkı anlama konusundaki başarısızlıkları, ürün geliştirme çabalarına gerçekten zarar veren birçok yanlışlığa yol açar.

Bu makalede, biri Harvard İşletme Okulu profesörü ve biri de danışman olan yazarlar, bu ve başka yanlış anlamaları açığa çıkarıyorlar. Altı tehlikeli mit belirliyorlar:

1. Kaynakların yüksek kullanımı, departmanı daha verimli hale getirir.

2. İşi büyük partiler halinde yürütmek çok daha ekonomik olur.

3. Ekiplerin, her tür sapmayı asgari seviyeye indirerek geliştirme planlarını inançla takip etmeleri gerekir.

4. Bir proje ne kadar erken başlarsa o kadar erken biter.

5. Bir ürünün ne kadar özelliği varsa müşteriler onu o kadar çok sever.

6. Eğer ekipler “ilk seferde doğru yaparlarsa” projeler daha başarılı olur.

Yazarlar bu “ilkeler” ürün geliştirmeye uygulandığında ortaya çıkan olumsuz etkileri açıklıyor ve bu olumsuzluklarla baş etme yollarını gösteriyorlar. Okuyucuların projelerini yürütebilmeleri için görsel bir araç sunuyorlar.

Geliştirme çalışmasının özündeki çeşitliliği hesaba katmazlar

Ürün geliştirmenin birçok yönü öngörülemezdir: projeler geldiğinde tek tek hangi görevleri gerektireceği ve daha önceden bu görevlerle uğraşmamış işçilerin bunları yapmasının ne kadar zaman alacağı... Fakat şirketler, işin pek değişmediği ve sürprizlerin az ve çok aralıklarla gerçekleştiği imalat gibi tekrarlayan bir sürece daha aşinadır. Kaynakların kullanımı arttıkça böylesi süreçler bir düzen dahilinde davranır. Yüzde 5 çalışma eklerseniz tamamlamak için yüzde 5 daha fazla zaman gerekir.

Yüksek çeşitliliğe sahip olan süreçler çok farklı şekilde davranır. Kullanım arttıkça gecikmeler çarpıcı ölçüde uzar. (Bak. “Yüksek kullanım gecikmelere yol açar” çizelgesi.) Yüzde 5 daha fazla iş eklerseniz, tamamlamak yüzde 100 daha uzun sürer. Fakat çok az insan bu etkiyi anlar. Yüzlerce ürün geliştirme ekibiyle deneyimlerimizde, çoğunun önemli ölçüde fazla yükümlülük aldığını bulduk. Tüm projeleri zamanında ve bütçeye göre tamamlamak için, çalıştığımız kuruluşlardan bazıları, sahip olduklarından en az yüzde 50 daha fazla kaynağa ihtiyaç duyuyordu.

Bu ve bazı ürün geliştirme görevleri (bir uçak prototipi için bileşenler tasarlamak veya klinik denemeler yapmak gibi) daha tekrarlayan çalışmalar içerir. Çalışmanın bir kısmı öngörülebilir olsa bile, diğer öngörülemez çalışmalarla birleştiğinde kuyruk sorunlarını göreceksiniz.

Kuyrukların ekonomik performansı nasıl etkilediğini anlamıyorlar

Kaynakların yüksek kullanımı kaçınılmaz olarak projelerde kuyruklar yaratır. Kapasitenin elverişli hale gelmesini beklemekte olan kısmen tamamlanmış işler başıboş şekilde durunca, genel projenin süresi uzayacaktır. Kuyruklar, geliştirmecilerin üretken olmayan patikaları daha uzun süre takip etmelerine neden olarak geribildirimleri de geciktirir. Şirketlerin, evrimleşen piyasa ihtiyaçlarına uyarlanmalarını ve ürünlerindeki zayıflıkları çok geç olmadan tespit etmelerini zorlaştırır. Ne gariptir ki bu sorunlar tam da, yöneticilerin, yüksek kullanım sayesinde ekiplerinin kaçınabileceğini düşündükleri sorunlardır.

Yöneticiler kuyruklar oluşturduklarını bildiklerinde bile ekonomik maliyetleri nadiren fark ederler. Bu maliyet nicelikselleştirilebilmesine rağmen, şirketlerin büyük çoğunluğunun bunu hesaplamadığını gördük. Yöneticiler, doğru dengeyi tutturabilmek için az kullanılan kapasitenin maliyetine karşı kuyruk maliyetlerini tartmalıdır.

Ürün geliştirmede yarı mamul stoku ağırlıklı olarak görünmezdir

İmalat kuyrukları fiziksel şeylerden oluşur ve bir fabrikadaki stok ikiye katlandığında bu belirginleşir. Stokun büyük ölçüde tasarım belgeleme, test prosedürleri ve sonuçları ve prototipler kurmak için talimatlar gibi enformasyondan oluştuğu ürün geliştirmedeki durum böyle değildir. Mühendislik sürecinde stok ikiye katlandığında bunun fiziksel bir işareti olmaz. Dahası, muhasebe standartları Ar-Ge stokunun çoğunun sıfır değerle yürütülmesini gerektirdiği için finansal tablolar ürün geliştirmedeki ciddi stok fazlasına dair hiçbir gösterge sunmaz.

Göremediğiniz veya ölçemediğiniz bir sorunla mücadele etmek çok zordur. Önde gelen ecza firmalarından birinin durumunu göz önünde bulunduralım. Birkaç yıl önce, yeni atanmış ilaç keşfi departmanının müdürü yönetimsel bir ikilemle karşı karşıya kaldı. Büyük Ar-Ge kuruluşlarını yürüten diğer üst düzey yöneticiler gibi o da, bilim insanlarını daha yenilikçi hale getirmenin yollarını arıyordu. Umut vaat eden yeni ilaçlar oluşturabilecek yeni kimyasal bileşenlerle daha fazla deney yapmalarını ve aynı zamanda umut vaat etmeyen adayları mümkün olduğunca erken elemelerini istiyordu. Fakat canlı organizmalarla yapılan deneyler, onun kontrolünde olmayan ve maliyet merkezi gibi çalışan bir departman olan hayvan testlerinin sorumluluğundaydı. Test kaynaklarını ne kadar verimli şekilde kullandığı değerlendirildi ve bu da doğal olarak yüksek kullanıma yol açtı. Sonuç olarak, ilaç departmanındaki bilim insanları, uygulaması bir haftadan biraz daha fazla alacak olan testlerin sonuçları için üç ila dört ay beklemek zorunda kaldılar. “İyi yönetilen” test kuruluşu, keşif biriminin ilerlemesine ayak bağı oldu.

Böylesi sorunların belirgin çözümü, oldukça değişken olan süreçlerde bir kapasite tamponu sunmaktır. Bazı şirketler bunu uzun zaman önce anlamıştır. 3M on yıllardır ürün geliştiricilerinin kapasitesini yüzde 85 olarak programlar. Google da (mühendislerin haftada bir gün istedikleri herhangi bir şey üzerinde çalışmalarına izin veren) “zamanın yüzde 20’si”yle ünlüdür. Fakat bizim deneyimimizde bu tür bir çözümü uygulamak oldukça zordur. İleride tartışacağımız gibi, çok az kuruluş, kapasitelerini son damlasına kadar kullanmanın cazibesine direnebilir. Yöneticiler boş zaman gördükleri anda refleks olarak daha fazla iş başlatırlar.

Ancak başka uygulanabilir çözümler vardır:

Yönetim kontrol sistemlerini değiştirin. Ecza şirketi için, hayvan testleri biriminin amaçlarıyla keşif birimininkileri aynı hizaya sokmak için adımlar atmayı içerebilir. Mesela şirket, kaynak kullanımı yerine hızlı tepkileri için (talepten testin tamamlanmasına kadar geçen süreyi ölçerek) hayvan testlerini ödüllendirebilir.

Kapasiteyi seçici şekilde artırın. Kullanım oranlarının yüzde 70 veya daha fazla olduğu yerlere ekstra kaynaklar eklemek, bekleme süresini önemli ölçüde azaltabilir. Ecza şirketi hayvan testlerinde bunu yaparsa, yeni kimyasal bileşenlere dair geribildirimleri çok daha hızlı elde eder. Testin bilgisayar modellemesi ve simülasyonla yürütüldüğü durumlarda kapasiteyi artırmak, genellikle görece ucuzdur, çünkü sadece ekstra bilgisayar ekipmanı ve yazılım lisansları satın almayı içerir.

Aktif projelerin sayısını sınırlayın. Ecza firması hayvan testlerinin kapasitesini artıramasa da, yeni kimyasal bileşenleri araştıran aktif projelerin sayısını azaltarak kullanım oranını düşürebilir. Ürün geliştirme hattına girenlere bir sınır koyma disiplini genellikle, daha keskin bir odaklanma ve daha net önceliklerle sonuçlanır.

Yarı mamul stokunu daha kolay görülür hale getirin. Bir yöntem, görsel kontrol tahtaları kullanmaktır. Bu birkaç biçim alabilir ama kilit nokta, işin gelişimini temsil eden, yapışkanlı bir not kağıdı gibi bir tür fiziksel işarete sahip olmaktır (Bak. “Tipik yarı mamul kontrol tahtası” çizelgesi). Bir kontrol tahtası aktif çalışmanın hepsini sergilemeli ve projenin her parçasının hangi aşamada olduğunu göstermelidir. Ekibin yönetim sürecinin merkezinde olmalıdır. Ekipler bu tür tahtaların etrafında dikilerek, çabaları koordine edip işin yürümesini sağlamak için günde 15 dakikalık toplantılar yapabilirler.

2. Yanlışlık: İşi Büyük Partiler Halinde Yürütmek Geliştirme Sürecinin Ekonomisini İyileştirir

Ürün geliştirmedeki kuyrukların ikinci bir nedeni parti boyutudur. Diyelim ki yeni bir ürün 200 bileşenden oluşuyor. Hiçbirini test etmeden önce 200 parçanın hepsini de tasarlayıp kurmayı tercih edebilirsiniz. Bunun yerine testlere başlamadan önce sadece 20 bileşeni tasarlayıp kurarsanız, parti boyutu yüzde 90 daha küçük olur. Bunun kuyruk süresi üzerinde büyük bir etkisi olacaktır çünkü bir süreçteki ortalama kuyruk parti boyutuyla doğru orantılıdır.

Parti boyutlarının azaltılması, yalın imalatın çok önemli bir ilkesidir. Küçük partiler imalatçıların yarı mamullerde kesinti yapmalarına ve geribildirimleri hızlandırmalarına imkân verir ve karşılığında bunlar da döngü sürelerini, kaliteyi ve verimliliği iyileştirir. Küçük partilerin ürün geliştirmede çok daha büyük kullanılabilirliği vardır ama çok az geliştirici bu yöntemin gücünü fark eder.

Bunun bir nedeni, iş akışlarının doğasıdır. Yine, ürettikleri enformasyon çoğunlukla kendileri açısından görünmez olduğundan, parti boyutları da böyledir. İkincisi, geliştiricilerin büyük partiler kullanmaya doğal bir meyilleri varmış gibi görünür. Muhtemelen bunun nedeni, büyük partilerin ölçek ekonomisi yarattığına inanma hatasına düşmeleridir.

İyi yönetilen bir süreçte, parti boyutu işlemi ve elde tutma maliyetlerini dengeler (Bak. “En uygun parti boyutu nasıl belirlenir” çizelgesi). Bu, bakkaldan yumurta almaya benzer. Tek seferde 12 aylık erzakı alırsanız, işlem maliyetiniz düşük olur ama yumurtaların çoğu bozulacak ve elde tutma maliyetlerinizi artıracaktır. Eğer bir seferde bir günlük yumurta alırsanız, bozulmalar düşük olacaktır ama işlem maliyetiniz yükselecektir. Sezgisel olarak, ikisi arasında bir denge tutturmaya çalışırsınız.

Bunun nasıl işlediğini anlayan şirketler, parti boyutlarını azaltmak için enformasyon teknolojisindeki ilerlemeleri kullanır ve çoğunlukla şaşırtıcı sonuçlar alırlar. 90 günde bir büyük kod partilerini test etmeye alışkın olan bazı yazılım şirketleri artık çok daha küçük parçaları günde birkaç kez test ediyor. Yazılım grubunda benzer bir yaklaşım kullanan bir bilgisayar yan donanım imalatçısı, yazılım testindeki döngü süresini yüzde 95 azalttı (48 aydan 2,5 aya), verimliliği yüzde 220 iyileştirdi ve defoları yüzde 33 düşürdü. Maliyet tasarrufları, şirketin beklediğinden iki kat daha fazla oldu. Bu sonuçlar istisnai olsa da parti boyutunu azaltmanın, geliştirme projelerinin çoğunu önemli ölçüde iyileştirdiğini bulduk. Benzer şekilde, bilgisayar modellemesi ve simülasyon araçları, fiziksel ürünler geliştiren şirketlerde deneyler ve test yapmanın en uygun parti boyutunu çarpıcı bir şekilde düşürdü.

3. Yanlışlık: Geliştirme Planımız Harika, Tek Yapmamız Gereken Ona Bağlı Kalmak

Tüm danışmanlık çalışmalarımız ve araştırmamızda, tasarım süreci boyunca gereksinimleri sabit kalan tek bir ürün geliştirme projesiyle karşılaşmadık. Yine de birçok kuruluş planlarına karşı aşırı bir inanç besler. Her sapmayı zayıf yönetim ve yürütmeye bağlarlar ve bunları azaltmak için ara hedef ve kilometre taşlarına karşı atılmış olan her adımı dikkatlice takip ederler. Böylesi bir düşünme biçimi, oturmuş imalat süreçlerindeki tekrarlayan etkinlikler için iyidir. Fakat bu, yeni içgörülerin günbegün oluşturulduğu ve koşulların sürekli olarak değiştiği ürün inovasyonunda zayıf sonuçlara yol açabilir.

MIT’den Thomas Allen’ın yaptığı, teknik sorun çözmeye dair klasik bir araştırma, geliştirme işinin akışkan doğasının altını çizer. Bir roket alt sistemi geliştiren mühendislerin, en iyisine karar verene dek birkaç tasarım alternatifini düşünüp değerlendirdiğini gördü. Yol boyunca, çekişen teknik çözümleri test edip ince düzeltmeler yaptıkça tercihleri sık sık değişti. Bu inovasyon projelerinde tipiktir: test ve deney yapma neyin işe yarayıp neyin yaramadığını ortaya çıkarır ve maliyetlerle değere dair ilk varsayımların yanlışlığı kanıtlanabilir.

Bir ürün geliştirme projesinin en başından müşterilerin ihtiyaçlarını tanımlamak da zor olabilir. Aslında bu hiç de şaşırtıcı değildir: Müşterilerin henüz var olmayan çözümlere dair ihtiyaçlarını düzgün bir şekilde tespit etmek kolay değildir. Aslına bakılırsa, mevcut ürün özelliklerine duyulan alışkanlık, bireyin yeni bir ürüne ihtiyacını ifade etme yeteneğinin önüne de geçebilir. Müşterilerin tercihleri, rakipler yeni sunular tanıttıkça ve yeni eğilimler ortaya çıktıkça, bir geliştirme projesi boyunca da ansızın kayabilir.

Tüm bu nedenlerden dolayı—ne kadar mükemmel bir kavrayışı olsa ve ne kadar becerili şekilde yürütülse de—orijinal plana bağlı kalmak bir felaket reçetesi olabilir. Bu, planlamaya inanmamız gerektiğini söylemek değildir. Ürün geliştirme, dikkatli bir koordinasyon ve en küçük parçasına dahi önem gerektiren bir dizi karmaşık etkinliktir. Ne var ki plana, olay ilerledikçe, ekonomik varsayımlar değiştikçe ve fırsat yeniden değerlendirildikçe sürekli olarak gözden geçirilip değiştirilen bir başlangıç hipotezi olarak bakılmalıdır. (Bak. Rita Gunther McGrath ve Thomas Keil’in kaleme aldığı “Değeri Ele Geçirme Süreci”, HBR Mayıs 2007.)

4. Yanlışlık: Proje Ne Kadar Erken Başlarsa
O Kadar Erken Biter

Önceden de belirttiğimiz gibi, boş zaman yöneticiler için lanetlidir. Yeni bir proje başlatarak her duruş zamanından faydalanma eğilimi gösterirler. İnsanlar başka bir projeye dönmek zorunda oldukları için görev tamamlanamasa bile, yöneticilere göre yeni projede tamamlanmış olan her şey, daha sonra yapılmayacak olan bir şeydir. Böyle bir düşünme biçimi, şirketlerin aktif şekilde takip edebileceklerinden daha fazla proje başlatıp kaynakları seyreltmelerine yol açar.

Bu seyreltme tehlikelidir. Eğer bir şirket ilerlemesi için kaynaklar olmadan önce bir projeye girişirse, geliştirme süreci boyunca yavaş yavaş sendeler. Bu sorunludur çünkü ürün geliştirme çalışması oldukça kolay bozulur. Teknolojilere ve piyasaya dair varsayımlar hızlı bir şekilde köhneleşebilir. Bir proje ne kadar yavaş ilerlerse, yeniden yönlendirilmesinin gerekmesinin olasılığı o kadar artar. Hatta askeriyenin bir dalı, maliyet ve program aşmalarının bir projenin süresiyle katlanarak (dört kat) orantılı olduğunu keşfetmiştir. Diğer bir deyişle, bir projenin orijinal programı ikiye katlandığında, maliyet ve program aşmaları 16 kat daha artıyor.

Yarı mamul miktarını azaltmanın önemi, kuyruk teorisinin klasik formüllerinden birine baktığımızda belirginleşir: Küçük Yasası. Bu yasa basitçe şunu belirtir: Ortalama olarak döngü süresi, kuyruğun boyutunun işlem yapma oranına bölümüyle orantılıdır. Dolayısıyla, Starbucks’taki sırada önünüzde 20 kişi varsa ve kahveci dakikada beş kişiye hizmet ediyorsa, dört dakikada hizmet alacaksınızdır. Döngü süresini, işlem yapma oranını artırarak veya yapılacak işlerin sayısını azaltarak kısaltabilirsiniz. Çoğu durumda, tek pratik tercih ikinci seçenektir.

Bazı ürün geliştiriciler için çözüm, işe başladıkları zamanki oranı kontrol etmektir. Bunu, işin bilfiil tamamlandığı oranla eşleştirirler; süreçteki projelerin sayısını dikkatlice yönetirler; bir proje başlatıldığında tamamlanana kadar uygun şekilde kadrolaştırılmasını garantilerler; ve süregiden bir projeden kaynak çalıp yeni bir tanesine sızdırma eğilimine direnirler.

5. Yanlışlık: Bir Ürüne Ne Kadar Çok Özellik Koyarsak O Kadar Çok Müşteri Beğenir

Ürün geliştirme ekipleri, özellik eklemenin değer yarattığına ve bunları eksiltmenin değere zarar verdiğine inanırlar. Bu tutum, ürünlerin neden bu kadar karmaşık olduklarını da açıklar: uzaktan kumandayı kullanmak imkânsız gibidir, bilgisayarları kurmak saatler alır, arabaların o kadar çok tuşu ve düğmesi vardır ki uçak kokpitlerine benzerler, hatta artık mütevazı bir tost makinesi bile bir manüel bir de LCD sunumla birlikte gelir.

Daha fazlanın daha iyi olduğuna dair inanca meydan okuyan şirketler, sadelikleriyle seçkin olan ürünler yaratır. Danimarkalı ses ürünü, televizyon ve telefon üreticisi Bang&Olufsen, müşterilerin müzik dinlemek için en uygun ayarların birleşimini bulmak üzere ille de ekolayzeri, dengeyi ve diğer kontrolleri kurcalamak istemediklerini biliyor. Son teknoloji hoparlörleri bir şarkıyı orijinale mümkün olduğunca yakın bir şekilde yeniden üretmek için gereken ayarlamaları otomatik olarak yapar. Kullanıcıya kalan tek şey, ses ayarı yapmaktır.

Şirketlerin, daha azın daha fazla olabileceği ilkesini benimseyip uygulamalarını sağlamak zordur çünkü ürün geliştirmenin iki alanında ekstra uğraş gerektirir.

Sorunu tanımlamak

Geliştiricilerin çözmeye çalışacağı sorunu ayrıntılarıyla tanımlamak, inovasyon sürecinin en küçümsenen parçasıdır. Birçok şirket bunu yapmaya çok çok az zaman ayırır. Fakat bu aşama önemlidir çünkü ekiplerin, hedeflerinin ne olduğuna dair net bir kavrayış geliştirdikleri ve deneyler yoluyla test edilip düzeltmelerle inceltilebilecek hipotezler geliştirecekleri yerdir. Bir ekibin gerçekten önem taşıyan birkaç özelliğe odaklanma yeteneğindeki tüm farkı bir problem ifadesinin niteliği yaratır.

Walt Disney Disneyland’ı planlarken, diğer eğlence parklarında olanlardan daha fazla özellik (gezintiler, yemek çeşitleri, park yeri miktarı) eklemek için acele etmedi. Bunun yerine daha büyük bir soru sorarak başladı: Disneyland, ziyaretçilerine büyüleyici bir müşteri deneyimini nasıl verebilir? Elbette yanıt bir gecede çıkmadı; özenli ve ayrıntılı bir araştırma, sürekli deneyler yapma ve Disney ve müşterileri için “sihirli”nin ne anlama geldiğine dair derin içgörüler gerektirdi. IDEO ve diğer şirketler, tahayyül edilen ürün veya hizmetin kullanılacağı bağlama kendilerini tamamen soktukları aşamalar belirlediler. Geliştiricileri piyasaların ilgisi dahilinde olan her şeyi okudu, gelecekteki kullanıcıları gözlemleyip onlarla röportaj yaptı, yeni ürünle rekabet edebilecek sunuları araştırdı ve öğrendikleri her şeyi resimler, modeller ve diyagramlar şeklinde sentezlediler. Sonuç, tekrarlayan geliştirme süreci boyunca test edilen, iyileştirilen veya terk edilen müşterilere dair derin içgörülerdi.

Neyin saklanacağını veya dahil edilmeyeceğini belirlemek

Ekipler genelde, görevdeşlerini ve yönetimi büyüleyen parlak teknik çözümler üreterek şov yapmak için ayartılır. Fakat çoğu kez müşteriler sadece, çaba sarf etmeden çalışan bir ürünü tercih ederler. Müşterinin bakış açısına göre en iyi çözümler, bir sorunu en basit şekilde çözer ve geliştiricilerin onca gururlandıkları işleri gizler.

Bunu anlayan şirketlerden biri Apple’dır. Apple pek çok şeyiyle—yenilikçi ürünleri, şık tasarımları ve kavrayışlı pazarlamasıyla—tanınır ama belki de en büyük gücü, bir sorunun kalbine inebilme yeteneğidir. Merhum Steve Jobs’un bir zamanlar açıkladığı gibi, “Bir soruna bakmaya başladığınızda ve sorun gerçekten basit göründüğünde, sorunun karmaşıklığını gerçekten anlamamışsınız demektir. Üstelik çözümleriniz fazlasıyla basitleştirilmiştir. Ardından sorunun içine girer ve onun gerçekten de karmaşık olduğunu görürsünüz. Tüm bu sarmal çözümleri ortaya atarsınız… Çoğu insanın durduğu yer burasıdır.” Apple’ın değil. Apple gayretle çalışmaya devam eder. Jobs, “Gerçekten müthiş olan insan ilerlemeye devam edecektir,” der, “…ve sorunun altta yatan esasının anahtarını bulup işe yarayan güzel, seçkin bir çözüm ortaya atacaktır.”

Hangi özelliklerin dahil edilmeyeceğini belirlemek, hangilerinin içerileceğini bulmak kadar—hatta bundan daha fazla—önemlidir. Ne yazık ki birçok şirket, yenilikçi olma uğraşı içinde olası her zili ilave edip müşteriler için değeri ve kullanım kolaylığı gibi önemli unsurları tam olarak göz önünde bulundurmadan çalarlar. Böyle şirketler planlanan işlevselliklerden bazılarını dahil etmediklerinde, tipik olarak bunun nedeni maliyetleri kesmelerinin gerekmesi, programın gerisinde kalmaları veya ekibin başka bir nedenden dolayı başarılı olmasıdır.

Bunun yerine yöneticiler, öngörülen herhangi bir özelliğin silinmesinin belli bir ürünü iyileştirip iyileştiremeyeceğini ve ekibin, genel müşteri deneyimini hakikaten yükseltebilecek şeylere yoğunlaşmasına imkân verip veremeyeceğini bulmaya odaklanmalıdır. Bu, sözde gerekliliklerin hepsine hipotez olarak davranılarak ve bunu müstakbel müşteriler üzerinde küçük, hızlı deneylerle test ederek tespit edilebilir.

Geliştirme ekipleri genellikle, ürünlerinin, daha fazla hiçbir özellik eklenemediği zaman bittiğini varsayar. Belki de mantıkları tam tersi olmalıdır: ürünler, daha fazla hiçbir özellik çıkarılamadığı zaman mükemmelliğe en yakın haldedir. Leonardo da Vinci’nin bir zamanlar söylediği gibi, “Sadelik, karmaşıklığın zirvesidir.”

6. Yanlışlık: İlk Seferde Doğru Yaparsak Daha Başarılı Oluruz

Birçok ürün geliştirme projesi bütçe, program ve teknik performans amaçlarını karşılamada başarısız olur. Şüphesiz ki kötü planlama, katı süreçler ve zayıf yönetimin de oynadıkları bir rol vardır. Ama genellikle göz ardı edilen bir diğer neden, yöneticinin ekiplerinden beklediği “ilk seferde doğru yapma” talebidir. İlk atışta başarıyı beklemek, ekipleri, müşteriler halihazırda mevcut olana göre pek bir iyileşme gibi algılamasa bile en az riskli sonuçlara yönlendirir. Daha kötüsü, ekiplerin müşterilerin sorunlarına yenilikçi çözüm takiplerine dair çok az teşvikleri olur.

Hata yapmaktan kaçınmak için ekipler, her aşamanın (belirleme, tasarlama, kurma, test etme, ölçme, piyasaya sürme) denetim “geçitleri”nde dikkatli bir şekilde gözlendiği çizgisel bir süreç takip ederler. Bir sonraki aşamadaki çalışma, proje geçitten geçmeden önce başlayamaz. Proje çizgi boyunca ilerledikten sonra önemli taahhütler verilir ve yeni içgörülere yanıt verme maliyeti büyüklük sıralarına göre artar. Son aşamalardaki başarılı testler kutlanır ve ne kadar değerli olursa olsun sürprizler engel olarak düşünülür. Ne yazık ki böylesi bir çizgisel süreç akışı proje aşırılıklarına neden olabilir çünkü test geribildirimi gecikir, ekipler kötü fikirlere olması gerekenden uzun bir süre asılmıştır ve sorunlar, onları çözmek pahalı olana dek ortaya çıkarılmamıştır.

“İlk seferde yanlış yapmaya” karşı hoşgörülü olmak, insanlar hızlı ve sık sık tekrarladıkları ve başarısızlıklarından hemen ders çıkardıkları sürece daha iyi bir strateji olabilir. Simülasyonda ve hızlı prototipleştirme teknolojisindeki ilerlemeler bu şekilde faaliyet göstermeyi çok daha kolay ve ucuz hale getirmiştir.

Müşteriyle entegre devreler tasarlayan 391 ekiple yaptığımız bir çalışmada bulduklarımızı göz önünde bulundurun. Tekrarlayan bir yaklaşım benimseyen ve erkenden ve sık sık testler yürüten ekipler, yol boyunca daha fazla hata yaptılar. Fakat düşük maliyetli prototip teknolojileri kullandıkları için tasarımlarını ilk seferde hemen almaya çalışan ekiplerin (gereken zaman ve çaba bağlamında) performansını aştılar. Yüksek prototip maliyetleriyle karşılaşan ekipler teknik özelliklere, geliştirmeye ve sağlamaya daha fazla çaba yatırımı yaptılar. Tekrarlarını sürecin ilerleyen kısımlarında ve çok az yaptıkları için kritik sorunların keşfini ertelediler.

Yaygın yanlışlıkların üstesinden gelmek için
pratik bir kılavuz

Bugünün ürün geliştirme yöneticileri için bir kontrol listesi:

1. Kuyrukları ve enformasyon akışını görünür hale getirin.

2. Gecikmelerin maliyetinin miktarını belirleyin ve bunu kararlarınızda hesaba katın.

3. Kullanımın en yüksek olduğu yerde kaynak boşluğunu tanıtın.

4. Kontrol sistemlerinin odak noktasını verimlilikten yanıt süresine kaydırın.

5. Daha küçük parti boyutları ve daha hızlı geribildirim sağlamak için işlem maliyetlerini azaltın.

6. Daha küçük partilerle deney yapın; eğer bu işe yaramazsa büyük partilere kolayca geri dönebilirsiniz.

7. Geliştirme planına, yeni enformasyonlar elverişli hale geldikçe evrilecek bir hipotez olarak bakın.

8. Projeleri sadece, kendinizi tamamen adamaya hazır olduğunuzda başlatın.

9. Sadeliği hedefleyin: Sadece hangi özelliklerin eklenebileceğini değil, hangilerinin de silinebileceğini sorun.

10. Kontrollü ve gerçek yaşam müşteri çevrelerinde bilgisayar modelleri ve fiziksel prototiplerle erkenden, hızlı şekilde ve sık sık deney yapın.

11. Üst üste binen ve tekrarlayan—çizgisel olmayan—süreç tasarımlarını vurgulayın.

12. İlk seferde başarı yerine hızlı geribildirime odaklanın.

Birçok çeşitli fikirle deney yapmak, inovasyon projeleri için çok önemlidir. İnsanlar hızlı ve sık sık deney yaptıklarında, elbette birçok ilginç konsept başarısız olur. Fakat böylesi erken başarısızlıklar arzu edilebilir çünkü ekiplerin zayıf seçenekleri erkenden eleyip daha umut vaat eden alternatiflere odaklanmalarına imkân verir. Bir araba tasarımının güvenli olmadığını gösteren bir çarpışma testi, zehirli olduğu ortaya çıkan bir ilaç adayı veya müşterilerin kafasını karıştıran bir yazılım kullanıcı arayüzü; bunların hepsi de arzu edilebilir neticelerdir—sürecin, çok az kaynağın katıldığı, tasarımların halen çok esnek olduğu ve diğer sonuçların denenebileceği erken aşamalarında olduğu farz edilirse.

“Erkenden ve sık sık başarısız ol” yaklaşımının avantajlarına dair klasik örneklerden biri, Yeni Zelanda Takımının 1995 Amerika Kupasındaki şaşırtıcı zaferidir. Ekip, gemi omurgası tasarımını iyileştirme fikirlerini test etmek için neredeyse tıpatıp aynı iki bot kullandı: Botlardan birinde proje süreci boyunca değişiklikler yapılıyor ve “kontrol” botunda da yapılmıyordu. Ekip, günlük olarak yerel bir grafik iş istasyonunda hipotezleri simüle ediyor, umut vaat ediyor gibi görünenleri bir bota uyguluyor, onu kontrol botuyla yarıştırıyor ve sonuçları analiz ediyordu. Bunun aksine, çok daha güçlü bilgisayarlara (Boeing’deki süperbilgisayarlara) erişimi olan rakibi Dennis Conner Takımı, birkaç haftada bir büyük simülasyon partileri yürütüyor ve sonra da olası sonuçları botta test ediyordu. Sonuç: Yeni Zelanda Takımı çok daha fazla öğrenme döngüsü tamamladı, umut vaat etmeyen fikirleri çabucak eledi ve sonunda Dennis Conner Takımının botu olan Genç Amerika’yı yendi.

Artık netleşmesini umut ettiğimiz şey, başarısızlıkla sonuçlanan deneylerin ille de başarısız deneyler olmadığıdır. Bunlar, yenilikçinin önceden göremeyeceği yeni enformasyonlar oluşturur. Deney döngüsü ne kadar hızlı olursa o kadar çok geribildirim toplanıp ilginç ve potansiyel olarak riskli fikirler üzerinde yapılan yeni deney turlarına eklenebilir. Böylesi bir çevrede, çalışanlar, zaman sıkıştırdıkça azimle devam etme, daha zorlu çalışmalarla uğraşma ve riskten kaçınan görevdeşlerinin performansını aşma eğilimi taşırlar.

Fakat bu tür bir çevre yaratmak kolay değildir. Başarısızlık utanca yol açabilir ve kişinin kendine güveninin ve kuruluştaki duruşunun altını oyacak şekilde bilgi eksikliklerini ifşa edebilir. Neticede, bir projenin öldürülmesine yol açan başarısızlıkların erkenden ifşası sayesinde ne sıklıkla yöneticiler terfi alır ve çalışanlar ödüllendirilir—kıymetli kaynakların erkenden yeniden konuşlandırılması şirkete fayda sağlasa bile!.. Bu özellikle, “başarısızlık için sıfır tolerans” veya “sıfır hata” (Altı Sigma) çevreleri inşa etmiş kuruluşlar için geçerlidir.

Thomas Alva Edison bunları anladı. Hızlı deney konsepti etrafında ünlü laboratuvarlarını düzenledi. Deneylerin yürütüldüğü odaların yakınında modeller kurmak için makine atölyeleri yerleştirdi, böylece teknisyenler araştırmacılarla yakinen ortaklaşa faaliyet gösterebileceklerdi. Bu laboratuvarlar, enformasyon çabucak bulunabilsin diye çok sayıda cildin yer aldığı kütüphaneler; bol miktarda arzın bulunduğu yakın atölyeler; ve ustalar, bilim insanları ve mühendislerden oluşan çeşitli bir işgücü içeriyordu. Edison, kendisinin veya ekibinin bir fikri olduğunda, bunun anında işleyen bir modele veya prototipe dönüştürülmesini garantilemek istiyordu. “Başarının gerçek ölçüsü, 24 saate sıkıştırılabilecek deneylerin sayısıdır,” demişti.

—————

Bilgisayar destekli tasarım, modelleme ve simülasyon gibi enformasyon teknolojisindeki ilerlemeler, şirketlerin, daha kısa süre içinde ve daha düşük maliyetle daha iyi ürünler geliştirmelerinde büyük adımlar atmalarına neden olmuştur. Fakat birçok şirket bu araçların tam potansiyelinden faydalanmaz çünkü yönetim düşünme biçimleri teknoloji kadar hızlı evrim geçirmemektedir: Ürün geliştirmenin oldukça değişken enformasyon oluşturma işine halen imalatmış gibi yaklaşmaktadırlar. Enformasyon teknolojisindeki ilerlemeler devam ettikçe ürün geliştirme sürecini iyileştirme fırsatı çok daha büyük hale gelir. Fakat aynı şekilde, ürün geliştirmenin imalattan büsbütün farklı olduğunu anlamada başarısız olan şirketler için riskler de büyür.

İlk olarak Mayıs 2012 sayısında yayınlanmıştır.

İnovasyon: Klasik Tuzaklar

Rosabeth Moss Kanter

İNOVASYON TEKRAR ŞİRKET GÜNDEMLERİNİN tepesine yerleşti. Hiçbir zaman geçici bir heves olmayan, ama daima ya moda ya demode olan inovasyon her altı yılda bir (yaklaşık bir yönetim kuşağı süresi) büyümenin sağlayıcısı olarak yeniden keşfedilir. Ancak sıklıkla, inovasyonla ilgili görkemli bildirimleri cansız sonuçlar doğuran sıradan gerçekleştirmeler izler ve inovasyon grupları maliyet azaltma hamleleri içinde sessizce lağvedilir. Her kuşak bir sonraki yeni şey için aynı coşkulu arayış içine girer ve inovasyon boğucularla başa çıkmanın aynı zorluklarıyla karşı karşıya kalır. Son 25 yıl boyunca araştırmalar yürüttüm ve dünya çapında inovasyon coşkusuna yol açan en az dört büyük rekabetçi meydan okuma dalgası sırasında şirketlere danışmanlık yaptım.

Bunlardan birincisi, 1970’lerin sonu ve 1980’lerin başında yeni sektörler ortaya çıkaran ve eskileri devirmekle tehdit eden küresel enformasyon çağının doğuşuydu. Girişimciler ve yabancı rakipler yerleşik şirketleri kendi evlerinde tehlikeye düşürdü. Enformasyon teknolojisi hantal anabilgisayardan bir tüketici ve masaüstü ürününe dönüşmeye başlıyordu ve Apple Computer gibi şirketler Silikon Vadisi’ndeki araba garajlarını Amerika’nın yeni ürün inovasyonu üssü haline getirmişti. IBM, Florida, Boca Raton’daki pejmürde ortamlarda, birçok kurumsal kısıtlamadan özgür olarak PC’sini geliştirerek Apple’ın modelini taklit etti. Sony Walkman ve Toyota araba gibi yüksek kaliteli Japon malları sadece iyi ürün tasarımını değil, aynı zamanda imalat süreçlerindeki inovasyonları da yansıtıyordu ve bu da Amerikan devlerini daha hızlı yeni fikirler üretmek için kendi programlarını yaratmaya zorladı. “Toplam kalite yönetimi” bir tutku haline geldi.

İkinci dalga 1980’lerin sonundaki satın alınma korkusu sırasında yeniden yapılanma yönündeki baskıydı. Şirket satın alma grupları geleneksel şirketlere saldırıyor, potansiyeli kadar kullanılmayan varlıkların değerini ortaya çıkarmanın peşinde koşuyorlardı; “hissedar değeri” bir şiar haline gelmişti. Avrupa’da ise yeniden yapılanma, şimdi sermaye piyasalarının baskısına maruz kalan kamu kuruluşlarının özelleştirilmesiyle ilişkiliydi. Bilgisayar yazılımı inovasyonunun arkasındaki başlıca kuvvet ortaya çıkıyor ve American Airlines’ın Sabre rezervasyon sisteminin süreç inovasyonunun ayrı bir iş olarak başarılı olmuş bir örneği olarak gösterilmesiyle, IT’nin stratejik değeri öne çıkarılıyordu. Şirketler dışarıda Microsoft gibi devlerin yükselmesine izin vermektense, kendi fikir ve icatlarının değerini yakalamak için yeni girişim bölümleri oluşturdular. Finansal inovasyonlar çok modaydı: borçlanarak şirket satın almalar ve şirket yöneticilerinin çalıştıkları şirketleri satın almaları, türev ürünler ve finansal mühendisliğin diğer formları veya bankaları ve neredeyse diğer her şeyi birleştiren finansal süpermarketler.

Yeniden yapılanma çağı aynı zamanda hemen küresel olabilen ürünleri tercih etti: 1980’lerin sonunda düşmanca bir ele geçirme teklifini bozguna uğrattıktan sonra, 1990’ların başında Gillette cesaret ve başarıyla Sensor Excel tıraş sistemini tüm dünyada aynı form içinde ve tek bir reklam mesajıyla piyasaya sürdü.

ÖZET FİKİR

Şirketlerin çoğu büyümeyi yeni ürünler ve hizmetler yaratmak yoluyla canlandırır. Buna rağmen çok sayıda şirket inovasyon yapmaya çabalarken büyümeyi baltalayan aynı hataları tekrar eder.

Örneğin, bazı şirketler yanlış stratejiyi benimser: Sadece satış rekoru kıracağını düşündükleri fikirlere yatırım yapmak. Sonuç? Büyük kârlar üretebilecek olan küçük fikirler reddedilir. Time, Inc. yıllarca yeni yayın geliştirmedi: Yöneticiler herhangi yeni bir derginin son derece popüler olan People dergisiyle aynı ölçüde başarılı olmasını istedi. Ancak Time çok sayıda yeni yayın üzerine kumar oynamaya karar verdikten sonra gelirler yükseldi.

Diğer şirketler, inovasyonları mevcut işlerinin izlemesi gereken katı performans kriterlerine tabi tutmak suretiyle, süreç boğan inovasyonlar lehine hata yaptı. AlliedSignal’da, internet tabanlı yeni ürün ve hizmetlerin oturmuş işlerle aynı finansal ölçüleri karşılaması gerekiyordu. Bütçeler yatırım için hiçbir fon içermiyordu, bu yüzden inovasyonlar üzerinde çalışan yöneticilerin kendi fonlarını bulmaları gerekiyordu. Sonuçlar mı? Eski fikirlerin yenileştirilmiş sürümleri.

Bu tür tuzaklardan kaçınmak için Kanter, geçmiş başarısızlıklardan çıkarılan dersleri inovasyon çabalarınıza uygulamayı öneriyor. Örneğin potansiyel “büyük işleri” orta değerde fikirler ve tedrici inovasyonlarla büyütün. İnovasyon planlama, bütçeleme ve gözden geçirmelerinize esneklik ilave edin.

Ödülünüz mü? Bugün şirketinizde süzgeçten geçirilen fikirlerin yarın piyasada kârlı başarılar kazandıracağına dair daha yüksek bir olasılık.

PRATİK FİKİR

Başarılı inovasyon yapmak için yaygın hataların yerine etkili çareleri koyun.

Strateji Hataları

• İlk bakışta çok küçük gibi görünen fırsatları reddetmek.

• Sadece yeni ürünleri önemli saymak—yeni hizmetleri veya iyileştirilmiş süreçleri değil.

• Müşterilerin aklını karıştıran ve şirket içindeki karmaşıklığı artıran çok fazla önemsiz ürün uzantısını piyasaya sürmek.

Çare: Araştırmanızı ve kapsamınızı genişletin. Gelecek için net yönler ifade eden tepedeki birkaç büyük işi destekleyin ve yatırımın aslan payını alın. Ayrıca umut verici orta değerde fikirlerden bir portföy oluşturun. Geniş bir ilk aşamadaki fikir veya artımlı inovasyon tabanını fonlayın.

Süreç Hataları

• İnovasyonu, mevcut işlere uygulanan aynı sıkı planlama, bütçeleme ve gözden geçirmelerle boğmak.

• Yöneticileri sadece yapmayı taahhüt ettikleri işler için ödüllendirmek ve onları şartlar gerektirdikçe değişiklikler yapmaktan vazgeçirmek.

Çare: Planlama ve kontrol sistemlerine esneklik ekleyin. Örneğin beklenmedik fırsatlar için özel fonlar ayırın.

Örnek: Zor günler geçiren İngiliz televizyon ağı BBC’deki yöneticilerin, inovasyon önerilerini desteklemek amacıyla kurumsal bir hesapta fon ayırmasının arkasından, işe yeni alınmış bir kişi aslında yeni bir BBC eğitim filmi için tahsis edilen parayı “The Office” dizisine bir pilot bölüm yapmak üzere kullandı. Dizi BBC’de son yılların en gözde komedisi oldu.

Yapısal Hatalar

• Yeni başlayanlar ile yerleşik şirketleri farklı silolara ayırmak.

• İki sınıf kurumsal vatandaş yaratmak—eğlencenin sahipleri (inovasyoncular) ve paraya sahip olması gerekenler (ana akım şirket yöneticileri).

Çare: Kuruluşunuz genelinde inovasyoncularla diğerleri arasındaki insani ilişkileri sıkılaştırın. Karşılıklı öğrenmeyi ve yeni işlerin kuruluşla bütünleştirilmesini teşvik amacıyla inovasyoncularla ana akım şirket yöneticilerinin sık sık konuşmaları için bir araya gelinmesini sağlayın. Örtüşen ilişkiler yaratın, ana akım işlerden temsilcilerin inovatif gruplar veya inovasyon danışma kurulları içinde dönüşümlü olarak çalışmalarını sağlayın. İnovasyonun ve ana akım grupların yayılmasını sağlayan resmi olmayan ağların öncüsü kişileri belirleyin ve bu bağlantıları güçlendirmeleri için onları teşvik edin.

Beceri Hataları

• İnovasyon liderlerinin takım kimyasının uyumuna fırsat vermeyecek bir hızla dönüşümlü olarak yer değiştirmesine izin vermek.

• İnovasyon ekiplerine en iyi teknik kişilerin öncülük yapması gerektiğini zannetmek.

Çare: Kişiler arası becerileri güçlü olan inovasyon liderleri seçin. Onlar inovasyon ekibinin bozulmadan devamını sağlayacak, inovasyon ekiplerinin kolektif hedefleri benimsemesine yardımcı olacak, kişilerin birbirinden farklı güçlü yanlarını geliştirecek ve inovasyonlar geliştirme sürecindeyken belgelenmesi güç olan bilgiyi paylaşacaktır.

Örnek: Williams-Sonoma sonunda başarılı olan e-ticaret grubunu başlattığında, işin sorumluluğunu teknoloji uzmanı olmayan ama doğru ekibi toplayabilen bir yöneticiye verdi. Bu kişi diğer birimlerin, kendi gruplarının elçileri olabilecek çalışanlarından ve işe yeni alınan farklı becerili insanlardan bir karma seçti.

Üçüncüsü 1990’ların dijital çılgınlığıydı. World Wide Web’in vaadi (ve tehdidi) birçok yerleşik şirketi radikal yeni iş modelleri aramaya itti. Geleneksel şirketler yok olma tehlikesi altındaydı; birçoğu, çok defa çekirdek işle bağlantılı olmayan ve bazen onunla uyuşmazlık içinde olan bağımsız web girişimleri oluşturmak için acele etti. Gözler müşterilerden ziyade sermaye piyasalarındaydı ve şirketler kârlar ve gelirler olmaksızın zenginleşti. AOL, Time Warner’ı satın aldı, öne onun adını koydu ve inovasyon yaratmak yerine değeri yok etme yoluna gitti.

Şimdiki inovasyon dalgası, nokta com çöküşünün ve kemer sıktıran küresel ekonomik durgunluğun ardından, daha ağırbaşlı bir havada başladı. Şirket satın almalarının sınırlarını tanıyan ve abartılı teknolojik reklama karşı kuşku duymaya başlayan şirketler yeniden organik büyümeye odaklandı. General Electric ve IBM gibi ayakta kalan devler inovasyonu kurumsal bir mesele olarak benimsedi. Örneğin GE kendini çift rakamlı büyümeye adadı. IBM ise kendi hesabına inovasyonu, onun teknolojik çözümlerini gerektiren ve sergileyen zor sosyal sorunları çözmeye çalışarak arıyor. Buna iyi bir örnek, AIDS araştırmacılarına ve diğer bilim insanlarına olağanüstü büyük veri setleriyle çalışma imkânı vermek için sayısız partnerden gelen kullanılmamış bilgisayar gücünü bir araya getiren IBM’in kurduğu Dünya Topluluk Şebekesi adlı gönüllü kuruluştur. Bu dalganın merkez odağı yeni ortaya çıkan ihtiyaçları karşılamak üzere kullanıcılara yeni özellikler ve işlevsellik sunmak için tasarlanmış yeni ürünlerdedir. Müşteriler ve tüketici pazarları, diğer takıntılar tarafından geçici olarak dışarı sürüldükten sonra, ana sahneye geri döndüler. Şirketler onları tamamen farklı alanlara götürecek görkemli yeni girişimlerden ziyade mevcut işlerini zenginleştirecek yeni kategoriler arıyor. Bu döneme damgasını vuran inovasyonlar içinde Apple’ın iPod’u ve Procter&Gamble’ın Swiffer’ı sayılabilir.

Her dalga yeni kavramlar getirdi. Örneğin, karmaşık lisans düzenlemeleriyle simgelenen biyoteknolojinin yükselişi, yerleşik firmaların Ar-Ge’de dış kaynak kullanma ve girişimci partnerlerden öğrenme ya da tüketim ürünü üreten şirketlerin yeni ürünler icat etmek için kendi laboratuvarlarının yanı sıra dışarıdaki fikir atölyelerine de başvurabilme fikrinin yasallaşmasına yardımcı oldu. İnovasyona yaklaşımlar değişen ekonomik koşulları ve jeopolitik olayları da yansıtıyordu. Kuşkusuz, inovasyon teknolojiler, ürünler, süreçler ve her biri kendi gereklilikleriyle tamamlanmış iş girişimleri de dahil olmak üzere geniş bir yelpazeyi kapsıyordu.

Yine de, çevredeki değişiklikler ve inovasyon türleri arasındaki farklılıklara rağmen her heyecan dalgası benzer ikilemlerle karşı karşıya kaldı. Bunların çoğu gelir akımlarını şimdiki başarı için tehlike yaratan mevcut işlerden korumak ile gelecekteki başarı için son derece önemli olabilecek yeni kavramları desteklemek arasındaki gerilimlerden kaynaklanır. Bu gerilimler uzun süredir bilinen bir olguyla, önemli inovasyonların çok defa sektör dışından ve yerleşik olanlar dışındaki oyunculardan kaynaklanması ve bir sonraki büyük kavramı çabucak bulmaları için şirketler üzerinde fazladan baskı yaratması olgusuyla alevlenir. Sonuç olarak, inovasyon ikilemleri hakkında geniş bir bilgi tabanı ortaya çıkmış bulunuyor.

Tom Peters ve Bob Waterman’ın In Search of Excellence’ı, benim The Change Masters’ım ve Gifford Pinchot’un Intrapreneuring’i gibi kitaplar, fikirlerini özgürce işlemeleri için potansiyel inovasyoncuları bürokratik kısıtlamalardan kurtarmanın önemine işaret ederek, 1980’lerin inovasyon dalgasını desteklediler. Bunu, Winning Through Innovation’da Michael Tushman ve Charles O’Reilly’nin daha fazla çok yönlü kuruluş için yaptıkları çağrıda, When Giants Learn to Dance’te güçlü örgütsel ana akım ile inovatif gruplar tarafından üretilen kırılgan yeni akımlar arasındaki gerilimleri yönetmek üzerine benim yaptığım çalışmada ve The Innovator’s Dilemma’da mevcut müşterileri dinlemenin inovasyon atılımlarını engelleyebildiğine dair Clayton Christensen’in daha yeni bulgusunda ifade edilen, eskiyi kullanırken yeniyi araştırmanın zorluğunu belgeleyen bir çalışmalar bütünü izledi.

Ancak bütün araştırmalara ve literatüre rağmen, hâlâ yöneticilerin önceki inovasyon dalgalarının altını oyan aynı cesaretsizliği veya bilgi eksikliğini sergilediğini gözlemliyorum. Daha fazla inovasyon istediklerini ilan ederler, ama sonra, “Bunu başka yapan var mı?” diye sorarlar. Yeni fikirler aradıklarını iddia ederler, ama onlara getirilen fikirlerin her birini söndürürler. Şirketler tekrar tekrar, kendilerinden öncekiler gibi aynı yanlışları yapar. Örneğin, Harvard İşletme Okulu profesörü Malcolm Salter ve arkadaşlarının 1983 yılında yayınlanan “When Corporate Venture Capital Doesn’t Work” (“Kurumsal Risk Sermayesi İşe Yaramadığında”) adlı HBR makalesi, şirketlerin bugün de karşılaştığı aynı ikilemleri dikkate almayı başaramadığını işaret etmişti. Intel ve Reuters gibi birkaç ünlü istisna dışında, şirketlerin risk sermayesi bölümleri, çekirdek iş için nadiren kayda değer bir değer yaratabiliyor.

Tarihsel bellek zayıflaması kaçınılmazdır ama çıkarılan dersleri kaybetmek kaçınılmaz değildir. İnovasyon tuzakları ve onlardan nasıl kaçınılacağına dair bazı bilinenleri toparlamak için işte size bir fırsat.

Strateji Hataları: Engeller Çok Yüksek, Kapsam Çok Dar

Yüksek fiyat ve yüksek marj potansiyeli, yöneticileri büyük başarı getirecek bir sonraki inovasyon arayışına sokar; bir sonraki iPod, Viagra ya da Toyota Üretim Sistemi. Yol boyunca büyük kaynaklar sarf ederler, ancak büyük başarılar nadirdir ve önceden kestirilemez. Bu arada, öldürücü uygulama aranırken, yöneticiler ilk bakışta çok küçükmüş gibi görünen fırsatları reddedebilir ve büyük projelerde yer almayan insanlar kendilerini kenara itilmiş hissedebilir.

Tüketim malları üreten büyük şirketler yıllar boyunca, iki yıl içinde birkaç yüz milyon dolar gelir getirmeyecek fikirleri genellikle eledi. Bu eleme, geleneksel pazar araştırmasıyla test edilemeyen ve ölçülemeyen veya deneyimsel olarak mevcut uygulamaların ve pek de inovatif olmayan fikirlerin lehinde olmayan yatırımları caydırdı. 1980 ve 1990’larda Pillsbury, Quaker Oats ve hatta Procter&Gamble bile yeni ürünleri hızla sunan, böylece devlerin pazar paylarını kemiren daha küçük şirketler karşısında savunmasızdı. Örneğin, P&G, laboratuvarlarında benzer bir teknolojiyi geliştirmiş olmasına rağmen, yeni bir tuvalet temizleyicisini rakipten önce davranıp sunmadığı için hayıflanmıştı. Rakip, elbette, ilk atak yapan olarak yüksek pazar payını kazandı. Benzer şekilde, Pillsbury ve Quaker Oats da pazara yeni kavramlar getirmek konusunda rakiplerin gerisinde kaldı ve düşük performans gösterenler olarak sonuçta satın alındılar.

Time Warner’ın dergi kanadı Time Incorporated uzun süre yeni yayınlar geliştirme konusunu ağırdan aldı, çünkü yöneticiler herhangi bir yeni derginin zamanla büyüyerek şirketin efsanevi başarılarından ikisi olan People veya Sports Illustrated dergilerinin bir benzeri haline gelme potansiyeline sahip olmasını istiyordu. 1992 yılında şirketin başına Don Logan geçmeden önceki dönemde neredeyse hiçbir yeni dergi çıkarılmadı. Don Logan’ın dergi grubuna farklı yenilikçi bir strateji getirmesinin ardından, Time yaklaşık 100 dergi geliştirdi (ya da satın aldı) ve bu da şirketin gelirlerini, nakit akışını ve kârlarını çarpıcı biçimde yükseltti. Her sunu büyük bir başarı olmadı, ama Time başarılı inovasyoncuların bildiği şeyi öğrenmişti: Daha çok başarı elde etmek için daha fazla başaramama riski almaya istekli olmanız gerekir.

İnovasyon Dersleri

İNOVASYON KURUMSAL BÜYÜMENİN stratejik güçlendiricisi olarak bir moda, bir demode olur, ama her heyecan dalgasıyla birlikte yöneticiler aynı yanlışları yapar. Çoğu zaman, zor bir dengeleme hareketiyle, yeni gelir akımlarını tatlı tatlı teşvik ederken mevcutları korumakla uğraştıkları için Ar-Ge’yle ilgili çabalarında hataya düşerler. Fakat “kurumsal girişimcilik” bir boş laf olmak zorunda değildir. Yöneticiler geçmişin ticari derslerine kulak verirlerse inovasyon gelişebilir.

Strateji Dersleri

• Her inovasyon fikrinin büyük başarı kazanması şart değildir. Yeterli sayıda küçük ve tedrici inovasyon büyük kârlara yol açabilir.

• Sadece yeni ürün geliştirmeye odaklanmayın. Dönüştürücü fikirler herhangi bir işlevden gelebilir; örneğin pazarlama, üretim, finans ya da dağıtım.

• Başarılı inovasyon liderleri en tepede en fazla yatırım yapılan birkaç büyük işin; test aşamasındaki umut verici orta değerde fikirlerden bir portföyün ve geniş bir erken aşama fikir veya tedrici inovasyon tabanının olduğu bir “inovasyon piramidi” kullanır. Fikirler ve etki piramitte yukarıya veya aşağıya doğru akabilir.

Süreç Dersleri

• Sıkı kontroller inovasyonu boğar. Mevcut işlere uygulanan planlama, bütçeleme ve gözden geçirmeler bir inovasyon çabasını söndürür.

• Şirketler plandan sapmalar olmasını beklemelidir: Eğer çalışanlar şartların önerdiği şekilde yaptıkları şeylerden çok sadece yapmaya mecbur oldukları şeyler için ödüllendirilirse, işverenleri inovasyonun yolunu tıkayacak ve onu yok edecektir.

Yapı Dersleri

• Şirketler resmi kontrolleri gevşetirken inovasyon çabalarıyla işin geri kalanı arasındaki kişiler arası bağları sıkılaştırmalıdır.

• Oyunu değiştiren inovasyonlar çoğu kez yerleşik kanallara ters düşer veya mevcut kapasitenin öğelerini yeni yollardan birleştirir.

• Eğer şirketler iki ayrı kurumsal vatandaş sınıfı yaratırsa—inovasyonculara daha fazla yan ödeme, ayrıcalık ve prestij sağlayarak—mevcut işi yapanlar inovasyonu ezmek için her türlü gayreti gösterecektir.

Beceri Dersleri

• En teknik inovasyonlar bile çok iyi ilişki ve iletişim becerileri olan güçlü liderler gerektirir.

• Başarılı inovasyon ekiplerinin üyeleri, şirketin kariyer zamanlamasına yaklaşımı daha hızlı iş rotasyonu gerektirse bile, bir fikrin geliştirilme sürecinde birbirinden ayrılmaz.

• İnovasyonlar bağlayıcılara—ana akım iş alanında veya dış dünyada partnerler bulmayı bilen insanlara—ihtiyaç duymaları nedeniyle işbirliğini teşvik eden kültürlerde gelişir.

Bununla ilişkili bir yanlış da, dönüştürücü yeni fikirlerin üretim ve pazarlama gibi çeşitli işlevlerden gelebilmesine karşın, tek önemli şey ürünmüş gibi hareket etmektir. Örneğin karmaşık dokumalar yapan bir kumaş fabrikasının uzun zamandır devam eden bir sorunu vardı: Şirketin ürün maliyetine yansıyan ve rekabet dezavantajı getiren üretim esnasındaki iplik kopması. Fakat dokumacının tepe yönetimi şirketin yeni kumaşlar gibi gerçekten büyük ürün inovasyonları araması gerektiğinden söz etmeye devam ediyordu.

Şirkete, inovasyon arayışının tüm çalışanlara açılmasına inanan yeni bir yönetici katıldı. Değişim ihtiyacının tartışıldığı bir toplantıdan sonra, genç bir göçmen olarak şirkete katılan ve hâlâ da ağır bir aksanla konuşan kıdemli bir fabrika işçisi kopmaya son verecek bir fikirle birlikte yeni yöneticiye çekinerek başvurdu. Şirket fikri denedi ve fikir işe yaradı. Bu fikre ne zamandır sahip olduğu ona sorulduğunda, işçi “otuz iki yıldır” diye karşılık verdi.

Benzer şekilde, 1990’larda Quaker Oats’taki yöneticiler ürün formüllerinde ufak tefek düzeltmeler yapmakla çok meşgul oldukları için, şirket diğer arenalarda pek çok fırsatı kaçırdı—örneğin dağıtımda, satın aldığı Snapple meşrubat şirketi tarafından kullanılan daha küçük, sağlıklı içecek mağazalarından yararlanmak gibi. Yabanmersini suyu şirketi Ocean Spray, ambalajlamada zekice bir manevrayla Tetra Pak’ın karton kutularını Amerikan pazarına getirmek için 18 aylık özel bir lisans elde ederek, Amerika’nın en büyük meyve suyu tedarikçilerinin (o zamanlar P&G ve Coca-Cola dahil) bir adım önüne geçti. Ocean Spray herhangi bir alandaki inovasyonları araştırma ve her çalışana açık olan fikir forumları da dahil, rakiplerinden daha eklektik bir inovasyon stratejisini şekillendirdi. Karton kutular çocuklar (ve onların beslenme çantalarını hazırlayan ebeveynleri) arasında bir anda çok popüler oldu ve Ocean Spray’in pazar payı hızla yükseldi.

Tarihinin başlangıcında, ABD otomobil sektörü finansal işlevlerinden çığır açıcı bir inovasyon kazandı: Tüketici finansmanı önceleri sadece zenginlerin satın almaya gücünün yettiği ürünler için kitlesel pazarlar açtı. Intel’in çığır açıcı bir inovasyonu pazarlamadaydı: Bilgisayar çiplerine patates cipsi muamelesi yaptı. Bir teknoloji şirketi olarak, Intel inovasyonu kendi Ar-Ge insanlarına bırakabilirdi. Fakat bir parçayı tüketicilere doğrudan pazarlamak yoluyla Intel her makineye bir Intel Inside etiketi koymaktan başka pek fazla seçeneği olmayan bilgisayar imalatçıları üzerinde muazzam güç kazandı.

Benzer şekilde, merkezi Meksika’da bulunan küresel çimento şirketi Cemex kolaylıkla metalaşabilecek bir ürün için başka değer kaynakları yaratan inovasyonlar üretmek amacıyla geniş çaplı beyin fırtınası toplantılarını kullandı. Bu inovasyonlar markalı, torbalanmış çimentoyu ve çimentoyu müşterilere adeta bir pizzaymış gibi hızla ileten teknoloji etkin ulaştırma yöntemlerini içeriyordu. P&G, Swiffer (yer temizleme sistemi) ve Crest Whitestrips (diş beyazlatıcı) gibi ürün inovasyonlarıyla dikkat çekerken, sponsorluğunu yaptığı pembe dizilerin interaktif web siteleri gibi yeni medyadaki inovasyonları sonuçta şirketin geleceği için daha değerli bile olabilir.

Bir şirket fazlasıyla ürün merkezliyse ve gelir konusunda fazlasıyla sabırsızsa, ek bir sorun ortaya çıkabilir. Kuruluşun inovasyon enerjisi hemen elde edilecek gelir peşinde olan birbirinin kopyası bir sürü küçük projede çarçur edilebilir. Bu tür projeler uzun vadede maliyetleri yükseltebilir. Küçük kazanımları teşvik etmemek kaçırılan fırsatlar anlamına gelebilirken, çok fazla sayıda önemsiz proje de taşlık bir zemine ekilen tohumlar gibidir—filizlenebilirler, ama kök salıp büyüyerek yararlı herhangi bir şey haline gelemezler. Eğer yeni fikirler ayırt edici inovasyonlar değil de mütevazı ürün sürümleri biçimini alırsa, sonuçta oluşan çoğalma markayı sulandırabilir, müşterilerin kafasını karıştırabilir ve şirket içindeki karmaşıklığı artırabilir. Kraft’ın şu anda karşı karşıya olduğu sorun buna bir örnektir: Yeni ve farklı bir atıştırmalık yiyecek yerine bir düzine farklı boyda ve lezzette kraker sunmak.

Süreç Hataları: Fazla Sıkı Kontroller

İkinci bir grup klasik hata süreçte yer alır; bu hata, inovasyonları sıkı kontrollerle—mevcut işlere uygulanan aynı planlama, bütçeleme ve gözden geçirmelerle—boğma dürtüsüdür. İnovasyon sürecinin özünde olan belirsizlik önemsiz işlerle uğraşmayı veya beklenmedik sapmaları kaçınılmaz kılar. Türedi şirket Ocean Spray’in karton kutu fırsatını büyük Amerikan meyve suyu imalatçılarından kapabilme nedeni büyük şirketlerin fonlarının tüm yıl için zaten tahsis edilmiş olması ve planlarının dışına çıkacak olan taahhütlerde bulunmadan önce ambalajlama seçeneğinin komiteler tarafından incelenmesini istemeleridir.

AlliedSignal (şimdiki Honeywell) 2000 yılında mevcut iş birimleri genelinde oturmuş stratejik planlama ve bütçeleme süreçleri kullanarak internet tabanlı yeni ürün ve hizmetler arayışına girdi. CEO, bölümlerden internetle ilgili inovasyonlar için en iyi fikirlerini üç aylık bütçe gözden geçirme toplantılarına getirmelerini istedi. Bir öncelik olarak gösterilmesine rağmen bu inovasyon projeleri oturmuş işlerle aynı finansal ölçülere tabi tutuldu. Bütçeler yatırım için hiçbir ek fon içermiyordu; inovasyonlar üzerinde çalışan yöneticilerin tasarruf veya şirket içi transfer yoluyla kendi fon kaynaklarını bulması gerekiyordu. Ortaya çıkanlar genellikle zaten tedavülde olan fikirlerin teknolojik olarak yenilenmiş versiyonlarıydı.

Performans gözden geçirmeleri ve onların bağlantılı ölçüleri inovasyonlar için bir diğer tehlikeli bölgedir. Yerleşik şirketler sadece plan istemez; yöneticilerin bu planlara bağlı kalmasını isterler. Çoğu kez insanları taahhüt ettikleri işleri yaptıkları için ödüllendirir ve şartların icap ettirdiği gibi değişiklikler yapmaktan vazgeçirirler. Örneğin büyük bir savunma taahhüt şirketinde insanlar daha iyi bir iş yapmış olsalar bile, tam olarak vaat ettiklerini yapmadıkları için düşük puanlar almıştı—ki bu da insanların yapabileceklerinden daha azını vaat etmesine ve sonunda çalışanların isteklerinin azalmasına ve inovasyonun yok olmasına yol açtı.

1990’ların başında Bank of Boston (şimdiki Bank of America), First Community Bank (FCB) adı verilen ve şehir merkezindeki pazarlara odaklanan ilk kapsamlı bankacılık girişimi olan bir inovasyon birimi kurdu. FCB, Bank of Boston’un perakende bankacılık grubundaki ana akım yöneticilerini, müşteri başına işlem zamanı ve kârlılık gibi alışılagelmiş performans ölçülerinin—bu arada müşterilerin eğitimini de gerektiren—bu pazar için ya da hâlâ yatırıma ihtiyacı olan yeni bir girişim için uygun olmadığına ikna etme mücadelesi verdi. Ana akım yöneticileri düşük performans gösteren şubelerin kapatılması gerektiğini ileri sürdü. İnovasyonu kurtarmak için FCB liderlerinin müşteri memnuniyeti ve sadakate dayalı yeni ölçüler icat etmeleri ve şubelerden gruplar halinde sonuç alındığını göstermek için yaratıcı yollar bulmaları gerekti. Girişim daha sonra ana banka için, bir dizi yeni satın almaya girişildiği sırada hem kârlı hem de önemli olduğunu kanıtladı.

Yapı Hataları: Bağlantılar Çok Gevşek, Ayrımlar Çok Keskin

İşe yeni başlayan girişimlerde yerleşik işlerle aynı süreçleri izlemek tehlikeliyken, şirketlerin bir kültür çatışmasından veya çelişen gündemlerden kaçınmak için iki varlığı nasıl yapılandırdıklarına dikkat etmeleri gerekir.

Daha çarpıcı bir yaklaşım da, yerleşik tabanına hâlâ hizmet etmesi gereken ana faaliyetten ayrı bir birim yaratmaktır. General Motors’un bağımsız bir yan kuruluşu olarak piyasaya sokulan Saturn’un arkasındaki mantık da buydu. GM’nin kuralları askıya alındı ve Saturn’un ekibi her yönüyle aracın tasarımı, üretimi, pazarlaması, satışı ve müşteri hizmetinde inovasyon yapmaya teşvik edildi. En iyi fikirlerin yeniden ana şirketin bünyesine katılması umut ediliyordu, ama bunun yerine piyasaya başarıyla sürülen Saturn, GM’yle yeniden bütünleştirildi ve inovasyonlarının birçoğu kayboldu.

Saturn’un en yüksek noktasına ulaşması için geçen zaman içinde, büyük başarılar veya Saturn gibi tamamen yeni girişimler yerine sürekli gelişmeyi tercih eden Toyota hâlâ kalitede, müşteri memnuniyetinde ve pazar payındaki büyümede GM’nin ilerisindeydi. Benzer şekilde, “özel okullar” inovasyon yapabilmeleri ve böylelikle iyileştirilmiş eğitim sistemi için örnek teşkil etmeleri için kamu okul sistemi kurallarından muaf tutuldu. Bu okullar daha uzun okul günleri ve odaklı ders programları dahil, birçok inovatif uygulamayı kullandı, ancak bu özel okulların bölgelerindeki diğer okullarda değişiklikleri etkilediklerine dair çok az kanıt vardır.

Her iki örnekte de sorun gelişmemiş olan yeniyle ana akım arasındaki zayıf bağlantılara atfedilebilir. Aslında insanlar silolarda çalıştığında, şirketler inovasyon fırsatlarını toptan kaçırabilir. Oyun değiştiren inovasyonlar çoğu kez yerleşik kanallardan tamamen farklıdır veya mevcut kapasitenin öğelerini yeni yollardan birleştirir. CBS bir zamanlar dünyanın en büyük yayıncısıydı ve dünyanın en büyük plak şirketinin sahibiydi, yine de müzik videosunu keşfedemedi ve bu fırsatı MTV’ye kaptırdı. 1990’ların sonunda Gillette’in bir diş fırçası birimi (Oral B), bir ev aletleri birimi (Braun) ve bir pil birimi (Duracell) vardı, ama piyasaya pilli bir diş fırçası çıkarmakta gecikti.

Potansiyel inovasyonlar farklı sektörlerden uzmanlık veya farklı teknolojilerden bilgi gerektirdiğinde şirketlerin inovasyonları kaçırma veya boğma ihtimali yükselir. Oturmuş kuruluşlardaki yöneticiler hem yeni bir fikrin mahiyetini anlamayabilir hem de fikir gözlerini korkutabilir.

Şehirler ve milletlerarası konuşma hizmeti veren saygın telefon şirketi AT&T’nin internet erişimi girişimi AT&T Worldnet bu öldürücü karmayla 1990’ların ortalarında karşılaştı. Geleneksel müşteri servisleri ve iş servisleri birimlerindeki yöneticiler Worldnet’i kendi kâr ve zararıyla birlikte farklı bir iş birimi olarak mı yönetmek, yoksa öncelikli olarak tüketici sektörüne odaklı mevcut iş birimleri kapsamına mı almak gerektiği üzerine bir dizi tartışmaya katıldı. Tüketici hizmetleri yöneticileri hiçbir şeyin kontrolünü bırakmak istemezken, sonunda kuruluş safhasındaki bu girişimi bürokrasi tarafından ezilmekten korumak ve yatırım gerektirmek yerine önemli nakit akışları üreten daha olgun işlerle kıyaslanmaktan kurtarmak için, bir yan kuruluş olarak kabul etti. Çok da dert etmediler, çünkü bir internet servis sağlayıcısının asla kayda değer bir gelir ve kârlılık üretmeyeceğine inanıyorlardı.

Fakat Worldnet hız kazandıkça daha çok ilgi çekti. Tüketici hizmetlerindeki insanlar inovasyonun internet protokol hizmetleri üzerinden sesli görüşme (VoIP) sağlamak üzere genişleme ihtimalini mevcut işi eritebilecek bir tehdit olarak görmeye başladı. Tüketici hizmetleri yöneticileri Worldnet’in kontrolünü ele geçirdi ve onu ölüme mahkûm etmeye giriştiler. Onu çekirdek karasal tabanlı uzun mesafe telefon hizmeti satmak için bir platform olarak kullandılar ve aynı ölçüleri tüketiciye uzak mesafe telefon hizmeti için kullanılan internet işine uygulamaya başladılar. Fiyatlandırma birincil bir sorundu. Worldnet’in hizmetleri büyümeyi beslemek, geniş bir abone grubunun hacim ve iletişim ağı etkilerini elde etmek için düşük olarak fiyatlandırılmıştı, ama ana akım birimi hiçbir iş hattında zarara uğramak istemiyordu. Böylece fiyatları yükseltti ve Worldnet’in büyümesi hız kaybetti. Tüketici hizmetleri yöneticileri o zaman Worldnet’e sıradan, yavaş büyüyen ve büyük yatırıma layık olmayan bir iş muamelesi yapabilirdi. İnternet erişimini ve VoIP teknolojisini geliştirmek için yeterli kaynak ayırmayarak AT&T’nin öncüsü olabileceği önemli telekom inovasyonlarını sınırladılar.

Kültürel çatışmalar AT&T’de gerilimleri alevlendirdi. Ana akım yöneticileri uzun yıllar Bell sistemini kullanmıştı. İnternet grubu ise telefonun değil bilgisayarların dilini konuşan şirket dışından teknik profesyonelleri işe almıştı.

Yeni bir girişim mevcut bir iş içinden başlatılsa bile, eğer keyif alanlar ve bütün parayı kazananlar olarak iki ayrı kurumsal vatandaş sınıfı varsa, kültürel çatışmalar sınıf savaşı haline gelir. Belirlenen inovasyoncular, ister bir Ar-Ge grubu, ister yeni bir girişim grubu olsun, geleceğin yaratıcıları olarak tanımlanır. Kurallardan ve gelir taleplerinden muaftırlar ve henüz bir işe yaramayan fikirlerle oynamalarına izin verilir. Çalışma arkadaşlarından ise kurallara uymaları, talepleri karşılamaları ve inek öğrenciler gibi çalışarak para kazanmaları beklenir ve bazen de onlara iş modelleri yakın zamanda demode olacak olan dinozorlar oldukları söylenir.

2000’lerin başında, Arrow Electronics’in bir internet yatırımı olan Arrow.com girişimine aynı tesis içinde geleneksel satış gücü kadar alan verildi. Benzerlikler o kadarla kaldı. İnternet grubu genellikle genç, geçmiş deneyimleri farklı, tamamen değişik bir tarzda giyinen yeni istihdam edilmiş kişilerden oluştu. Grup, yeni bir mutfak için yapılan büyük bir harcama da dahil—Arrow.com ekibinin haftada 7 gün 24 saat çalışması nedeniyle haklı gösterildiği söylendi—rahat eşyalara para harcadı. İnternet etkin satışların kendi komisyonlarına karşı oluşturduğu tehlike yüzünden zaten tedirgin olan ve şimdi daha donuk ofislerinin farkına varan geleneksel satış gücü açıkça öfkelendi. Gruplar arasındaki ilişkiler öyle sertleşti ki, binanın iki tarafını ayırmak için tuğla bir duvar örüldü. Grupların ikisi de savaşarak zamanı boşa harcadı, iki grup da aynı müşteriler için kavga ederken müşteri ilişkilerini tehlikeye attı—sonuçta, Arrow.com sadece bir diğer dağıtım kanalıydı. CEO’nun müdahale etmesi ve onları bağlayacak bir yapı bulması gerekti.

Beceri Hataları: Liderlik Çok Güçsüz,
İletişim Çok Zayıf

İnovasyonun insan yönünü hafife almak ve ona gereğinden az yatırım yapmak bir diğer yaygın yanlıştır. Tepe yöneticiler sıklıkla en iyi teknik insanlara sorumluluk verir, en iyi liderlere değil. Bu teknik yönelimli yöneticiler ise yanlış bir şekilde, fikirler iyi olduğu takdirde söze ne gerek var diye düşünür ve böylelikle dış iletişimi ihmal ederler. Ya da görevlere ilişkilerden daha fazla vurgu yapar, gelişmemiş kavramları yararlı inovasyonlara çevirmek için gerekli olan ekip kimyasını geliştirme fırsatlarını kaçırırlar.

Kişiler arası becerilere dikkat etmeden toplanan gruplar müşterek hedefleri kucaklamakta, çeşitli üyelerin getirdiği farklı güçlü yanlardan yararlanmakta veya bir inovasyon gelişme halindeyken henüz biçimlenmemiş ve belgelenmesi güç olan örtük bilgiyi paylaşmak için yeterince iyi iletişim kurmakta zorlanırlar. Büyük fikirleri ateşleyecek olan ekip üyeleri arasında güven ve etkileşimi oluşturmak zaman alır. MIT araştırmacıları Ar-Ge ekibi üyelerinin gerçekten üretken olabilmesi için en az iki yıl ekipte olmaları gerektiğini keşfetti. Pillsbury, bir noktada, şirketin yeni ürün fikrinden başarılı bir şekilde ticarileştirmeye gitmesinin ortalama olarak 24 ila 26 ay aldığını, ama insanların ürün ekiplerinde harcadığı zamanın ortalama olarak 18 ay olduğunu fark etti. Şirketin inovasyonda geride kalmasına şaşırmamak gerekirdi.

Şirketlerin bireylerin yaptığı kariyer hamlelerinin sıklığıyla ilgili tercihlerinden kaynaklanan ekip bileşimlerindeki değişiklikler, yeni girişimlerin zor meydan okumalarla başa çıkmasını zorlaştırabilir ve hızlı, kolay ve geleneksel çözümlere razı olmalarına yol açar. 1980’lerde Honeywell’de yeni girişim ekiplerinin liderleri çoğu kez iş tamamlanmadan önce terfi ettirilerek ekiplerinden uzaklaştırıldı. Terfiler ister kabul et ister etme teklifleri olduğu ve maaşı görevin zorluğundan ziyade kontrol ettiği varlıkların büyüklüğüne bağlı (yeni girişimlerde doğası gereği küçüktür) olduğu için adanmış inovasyoncular bile projelerini dereyi geçerken terk etmenin avantajlarını gördü. Honeywell kendi inovasyon çabalarına zarar veriyordu. Yeni girişimlerin neden başarısız olduğuyla ilgili bir üst yönetim incelemesi bu sorunu açığa çıkardı, fakat bir teknoloji önyargısı o dönemin yeniliklere açık olmayan yöneticilerinin ekip bağlılığının ve sürekliliğinin değerini daha fazla takdir etmelerini güçleştirdi.

İnovasyon çabaları, ekibin dışında iletişim ve ilişki kurma işi ihmal edildiği zaman da durma noktasına gelir. Gap Incorporated 1990’ların sonlarında savaşım verirken, ürünlerde, perakende kavramlarında ve işletimde inovasyonlar bulmak için birimler arası birkaç proje hazırladı. Proje ekiplerinden bazıları hızla kapalı çevreler haline geldi ve üyeler kendilerini önceki eşdüzeylerinden tecrit etti. Diğerlerinin fikirleriyle bağlantı kuramamak yüzünden donuk öneriler ürettiler; eş düzeylerini bilgilendirmemek yüzünden zayıf önerilerini bile kabul ettiremediler.

İnovasyon liderleri kavramlarının rağbet bulmasını istiyorsa yalıtık olarak çalışamaz. Proje için hava koruması sağlayacak, katılmadıkları toplantılarda onlar adına konuşacak veya bir sonraki yayılma ve kullanım evresine geçen embriyonik inovasyonun sponsorluğunu üstlenecek destekçilerle koalisyonlar kurmalıdırlar. Bir inovasyonun başarılı bir biçimde kabul ettirilmesinin dayanağını oluşturmak için, gruplar radikal olanı aşina terimlerle anlaşılabilecek şekilde sunabilmeli ve bozucu inovasyonları bozulmaların yönetilebilir olacağını garanti ederek rahatlatmalıdır. Teknik uzmanlar izleyicilerini aydınlatmaktan ziyade onların kafalarını karıştırdıkları zaman desteği kaybederler ve “hayır” her zaman “evet” ten daha kolay bir yanıttır. Gizlilik içinde çalışan ve fikirlerini en sonunda tam gelişmiş şekliyle sunan gruplar bazen projeyi öldürüveren beklenmedik itirazlarla karşılaşır.

Ana akım yöneticileriyle ilişkilerde ve iletişimde bu şekilde özensiz davranmak Timberland’in umut verici TravelGear ürün grubunun lansmanı için kötü oldu. İcat Fabrikası adı verilen, şirketin ana akım işlerinden bağımsız olan bir Ar-Ge grubu tarafından geliştirilen TravelGear, çeşitli açık hava faaliyetleri için uygun olan bileşenleri ekleyerek veya çıkartarak, kullanıcısının sadece bir çift ayakkabıyla seyahat etmesini sağlıyordu. Kavram 2005 yılında BusinessWeek’ten bir tasarım ödülü kazandı. Fakat bazı mevcut iş ekipleri İcat Fabrikası’nın geliştirilmesine dahil edilmemişti, o nedenle de geleneksel satış gücü TravelGear ürünlerini satmayı reddetti.

Buna karşılık, Dr. Craig Feied’in Washington Hospital Center ve onun ana kuruluşu olan MedStar Health için son teknoloji ürünü bir dijital ağ geliştirmekteki başarısı insan boyutuna yapılan yatırımın ifadesiydi. Küçük bir programcı grubu, IT bölümünde değil de acil bölümü içinde kullanıcı dostu bir enformasyon sistemi tasarladı, böylelikle kullanıcılara zaten yakın oldular. Dr. Feied ve partneri Dr. Mark Smith geniş bir ilişki tabanına sahip olmak için pek çok hastane komitesinin toplantılarına bilhassa katıldı. İnsanlara yaptıkları yatırımın ve müşterek hastane hedeflerine olan katkılarının olumlu etkileri oldu: Feied ve Smith’in eylemleri ağızdan ağıza iyi bir söylentinin yaratılmasına ve kazanılan zaman ve hayatlarla sonuçlanan (adına şimdi Azyxxi denen) enformasyon sistemleri için diğer bölümler arasında destek oluşmasına yardımcı oldu.

Bir inovasyon grubu içindeki ilişkilerin havası dışarıdaki havaya göre şekillenir. Olumlu bir kültür yerine olumsuz bir kültüre sahip olmak bir şirkete para kaybettirebilir. Seagate Technology’nin 1990’ların ortalarıyla sonu arasındaki sorunlu döneminde, kişisel bilgisayarlar için disk sürücüler imal eden bu büyük imalatçı şirket, inovasyon üzerine çalışan yedi farklı tasarım merkezi olmasına rağmen merkezler işbirliği yapmak yerine rekabet ettiği için sektördeki en düşük Ar-Ge üretimine sahipti. Onları bir araya getirme çabaları insanların ortak bir zemin bulmaktan ziyade sadece kendi gruplarının savunuculuğunu yapmalarına yol açtı. Seagate’in mühendis ve yöneticileri grup etkileşimi için pozitif normlara sahip olmamakla kalmayıp bunun tersini uyguladılar: Yönetim toplantılarında bağırıp çağıranlar en kötü davranış için “kınama” ödülü aldı. Ürün ve süreç inovasyonu eksikliği pazar payındaki kayba, hoşnutsuz müşterilere ve düşen satışlara yansıdı. Küçülen PC satışları ve zayıflayan müşteri tabanıyla Seagate değişen bir teknoloji ortamında bir emtia üreticisi haline gelmekle tehdit ediliyordu.

Partner gibi çalışan yeni CEO Steve Luczo ile yeni COO Bill Watkins’in yönetimi altında Seagate, yönetici grubundan başlayarak, insanların birbirine nasıl davranacaklarına ilişkin yeni ilkeler geliştirdi. İnsanların yükseltilmiş bilinçleri “çekirdek ekipler” (işlevler arası inovasyon grupları) oluşturmak ve yürütmek için sistemsel bir sürece yol açtı ve Seagate çalışanları ekip kurmak için hem klasik eğitim programlarında hem de Yeni Zelanda ve diğer ücra yerlerde zor açık hava faaliyetlerine katılım yoluyla, ortak metodolojilerle eğitildi. Çekirdek ekiplere öncülük etmesi için Seagate daha güçlü ilişki becerileriyle bilinen kişileri çok daha iyi teknik becerileri olan diğerlerinin üstüne getirdi. Düşüşün yaşandığı yıllarda toplanan muhalif komitelerden farklı olarak, çekirdek ekipler şirketi tekrar pazar liderliğine geri getiren çarpıcı bir süreç ve ürün inovasyonları yarattı. Yeni Seagate geniş bir yelpazedeki yeni elektronik gereçlerin—iPod’ler ve cep telefonları gibi—içine gömülü inovasyonlar yaratabildi.

İnovasyon Çareleri

Çığır açıcı fikir, ürün ve hizmet arayışı daha önce tanımlanmış tüm yolların herhangi birinde veya hepsinde raydan çıkabilir. Neyse ki tarih inovasyonların nasıl başarılı olduklarını da gösterir. “Kurumsal girişimciliğin” boş laftan ibaret kalması gerekmez. Kazanmak için dört yol vardır.

Strateji çaresi: Aramayı ve kapsamı genişletin

Şirketler adına “inovasyon piramidi” dediğim şeyin üç kademesinde işleyen bir inovasyon stratejisi geliştirilebilir: tepede gelecek için net yönleri temsil eden ve yatırımın aslan payını alan birkaç büyük iş; umut verici orta değerde fikirlerden oluşan, onları geliştiren ve test eden atanmış ekipler tarafından izlenen bir portföy ve erken aşamadaki fikirlerin veya sürekli gelişime izin veren tedrici inovasyonların geniş bir tabanı. Etki, büyük işler aynı yönde ilerleyen küçük kazanımları teşvik ederken, piramidin aşağısına doğru akar, ama akış yukarı doğru da olabilir, çünkü büyük inovasyonlar bazen küçük deneme parçacıkları olarak hayata başlar—3M’in kendinden yapışkanlı not kâğıtlarını mükemmel bir rastlantı olarak geliştirmesi gibi.

İnovasyonları bu piramit açısından düşünmek kıdemli yöneticilere mevcut çabaları değerlendirmek, fikirler değerlerini kanıtladıkça ve daha fazla destek gerektirdikçe ayarlamalar yapmak ve her kademede faaliyet olduğunu garanti etmek için bir araç verir. Bir inovasyon kültürü büyür, çünkü herkes oyunda rol alabilir. Adanmış gruplar büyük projeleri izler ve geçici ekipler orta değerde fikirleri geliştirirken şirketteki diğer herkes fikirlerini katmaları için davet edilebilir. IBM’in kanıtladığı gibi, her çalışan potansiyel bir fikir izcisi ve proje başlatıcısı olabilir. Geçtiğimiz Temmuz ayında şirket web’de, yaklaşık 140.000 çalışanın ve müşterinin—104 ülkeyi temsilen—yaklaşık 37.000 fikirle katkıda bulunduğu ve onları sıralayarak şirkete, kimisi büyük, çoğu küçük, muazzam bir ham fikir havuzu sağladığı üç günlük bir InnovationJam düzenledi. Aslında bir kuruluş sayısız küçük fikrin akıtılabildiği geniş bir huniye sahip olsa, büyük fikirler edinme olasılığı daha fazla olur. Yüksek oranda inovasyon sergileyen şirketler için başarının sırlarından biri daha fazla şeyi denemekte yatar.

Gillette 2003 ve 2004 yıllarında inovasyonu hızlandırma hamlesinin bir parçası olarak piramit modelini benimsedi. Sonuç her işlev ve her iş biriminde gelirleri ve kârlılığı yükselten bir inovasyonlar akışı oldu. İnovasyonlar; pille işleyen diş fırçası gibi yeni ürünler; Ar-Ge boru hattında, 2006 yılında çıkarttığı beş bıçaklı, pille işleyen Fusion tıraş sistemi gibi yeni kavramlar; Schick’in sunduğu Quattro tıraş bıçağını gölgede bırakan Mach-3Turbo kampanyası gibi, rekabeti etkisizleştiren inovatif pazarlama kampanyaları ve İnsan Kaynaklarında yeni teknolojiyi içerdi. Mart 2004’teki ilk Gillette inovasyon fuarında her birim yılın en iyi fikirlerini yaratıcı bir şekilde sergiledi. Hukuk bölümü yeni çevrimiçi etik rotasını bir espriyle tanıttı: Monopoly’dekine benzer “hapisten ücretsiz kurtul” kartları dağıttı. İnovasyonu benimseyen bir hukuk bölümüne sahip olmak inovasyoncuların patent başvurusunda bulunmak veya mevzuat engellerinin aşılmasına yardımcı olmak için hızlı hizmete büyük ihtiyaç duyan bir şirket için artı puandı.

Tedrici inovasyonları ve sürekli gelişimi içeren bir inovasyon stratejisi, büyük atılımlar meydana geldiğinde insanların yeniliğe daha açık olmasını sağlayarak şirketin genelinde zihinlerin serbest bırakılmasına yardımcı olabilir.

Süreç çaresi: Planlamaya ve kontrol sistemlerine esneklik ekleyin

İnovasyonun normal planlama çevrimleri dışında gelişmesini teşvik etmenin bir yolu beklenmedik fırsatlar için özel fonlama havuzları ayırmaktır. Bu şekilde, gelecek vaat eden fikirlerin bir sonraki bütçe çevrimini beklemesi gerekmez ve inovasyoncuların mevcut gelirler ve kârlar üzerinden ölçülen ana akım yöneticilerinden fon dilenmeleri gerekmez. 1990’ların ortalarından sonuna kadar olan dönemde otokratik yönetim ve sıkı kontroller BBC’nin program inovasyonunda ve netice olarak da izleyici payında gerilemesine neden oldu. Bütçeler sıkıydı ve bir kez oluştuktan sonra harcamalar önceden belirlenmiş kategorilerle sınırlanıyordu. 2000 yılında, yeni CEO ve CFO kuralları gevşetti ve bürokratik kuralların yaratıcı fikirlere engel olmaması gerektiğine açıklık getirerek inovasyon önerilerini desteklemek için kurumsal bir hesapta fon ayırmaya başladı. BBC’nin on yıllar içindeki en büyük hit komedisi olan “The Office” bir kazaydı: İşe yeni alınmış bir kişi inisiyatif alıp aslında bir BBC eğitim filmi için tahsis edilmiş parayı bir deneme bölümü yapmak için kullanmıştı.

IBM böyle bir esnekliği doğrudan kendi altyapısı içinde kurmaktadır. Şirket aşağıdan yukarıya fikirlerin gelişmesi için, InnovationJam’inden doğan en iyi fikirleri desteklemek amacıyla normal planlama ve bütçeleme süreçlerinden bağımsız olarak 100 milyon dolarlık bir inovasyon fonu oluşturdu. “Daha önce hiç kimse bu denli küresel ve çeşitli bir grup iş düşüncesi liderini çağımızın en acil meselelerini ve fırsatlarını tartışmak için bu ölçekte bir araya getirmemişti” diyor, IBM’in inovasyon ve teknolojiden sorumlu başkan yardımcısı Nick Donofrio. “Gerçekten kapıyı çalan ve ‘Bize en iyi ve en parlak fikirlerinizi verin ve onları gerçekleştirmek için gelin birlikte çalışalım’ diyen şirketler var. Tamamen yeni pazarlar ve partnerlikler yaratmak için altın bir fırsat bu.”

Farklı fonlama modellerine ve geliştirme partnerlerine duyulan ihtiyacın yanı sıra inovasyon süreci bazı kurumsal koşullardan muaf tutulmayı da gerektirir; sonuç olarak, yerleşik işlerle yeni girişimler arasında sayısız fark vardır. Örneğin, inovasyonların hızlı prototiplendirme yoluyla—bir dizi hızlı denemeden öğrenmek—ilerletilebileceği bilgisi, gözden geçirmeyi ve ek fonlamayı gerektiren belirli kilometre taşlarının, sabit üç aylık ya da yıllık takvimden ziyade projenin ritmini izleyerek, yerleşik işler için olandan daha hızlı meydana geleceği anlamına gelebilir. Diğer türde projeler için, örneğin bir inovasyon grubu beklenmedik engellerle karşılaştığı ve modelini yeniden düşünmeye ihtiyaç duyduğunda, daha fazla sabır gerekebilir. Anahtar esnek, isteğe uyarlanmış davranıştır.

Yapı çaresi: İnovasyon liderleri ile ana akım işler arasında yakın bağlantıları kolaylaştırın

Şirketler, inovasyonları aksi durumda boğacak olan resmi kontrolleri gevşetirken inovasyon çabalarını sürdürenlerle işteki diğerleri arasındaki insan ilişkilerini sıkılaştırmalıdır. İnovasyon liderleriyle ana akım iş yöneticileri arasında düzenli olarak üretken konuşmalar yürütülmelidir. İnovasyon ekipleri sorumluluklarının bir bölümü olarak dışsal iletişimden sorumlu olmalı, ama kıdemli liderler de ayrıca gerilim ve düşmanlık yerine karşılıklı saygıyı teşvik etmek için tartışma toplantıları çağrısı yapmalıdır. Bu tür karşılıklı konuşmalar iki taraflı öğrenmeyi, değer yitirmeyi en aza indirmeyi ve yeni işler haline gelen inovasyonların etkili bir biçimde yeniden bütünleştirilmesini en çoğa çıkarmayı hedeflemelidir. Resmi toplantılara ilaveten, şirketler resmi olmayan sohbetleri de kolaylaştırabilir—Steelcase’in insanların birbirine rastlamasını çabuklaştırdığı bir tasarım merkezi kurarak yaptığı gibi—veya resmi olmayan birimler arası ağlara öncülük eden kişileri saptayarak onların bağlantı kurma çabalarını teşvik edebilirler.

İnovasyon gruplarına daha başlangıçta, yeni işler başlatmak için daha büyük inovasyonlar ararken aynı zamanda ana akıma hizmet etme sorumlulukları da olduğu söylenebilir. Bu onların anlaşmalarına dahil edilebilir ve örtüşen ilişkiler sayesinde güçlendirilebilir. Bunun için, ana akım işlerden temsilcilerin inovasyon grupları içindeki rotasyonunu veya danışma kurullarının inovasyon çabalarını denetlemesi gerekebilir. İlk büyük fikri başarısızlığa uğradıktan sonra Timberland’in İcat Fabrikası ana akım ekiplerinin, SmartWool ile astarlanmış gezi ayakkabıları gibi, acil inovasyon ihtiyaçlarını karşılamak ve oyunu değiştirecek atılımlar aramak için onlarla yakın çalışmayı öğrendi. Turner Broadcasting’in yeni ürünler grubu proje türlerini kaynaştırır: bağımsız geliştirmeler, mevcut kanallar için geliştirmeler, dış ortaklıklar ve risk sermayesi yatırımları. PNC Financial Services son zamanlarda fiyatlandırma ve ürün iyileştirmeleri gibi ana akım geliştirmelerinin yanı sıra teknoloji etkin hizmetler ve yatırım fonları için arka ofis hizmetleri gibi yeni yeteneklerdeki büyüme motorlarını izlemek için bir yeni ürünler grubu oluşturdu. Şirketin yeni çıkan ürün satışları 2005 yılında yüzde 21’e yükseldi, bu toplam satışların yüzde 46’sına tekabül ediyordu.

İşlev veya disiplinler arası ekiplerin, içinde çözümler etrafında organize olduğu esnek örgütsel yapılar iyi bağlantıları kolaylaştırabilir. Medya şirketler grubu Publicis’in reklam ajanslarından (Saatchi&Saatchi, Leo Burnett, Publicis Worldwide ve benzerleri) ve teknoloji gruplarından insanları müşterilere ve markalara odaklanmaları için bir araya getirdiği “bütünsel iletişim” ekipleri vardır. Novartis hastalıklar etrafında organize olmuşken, Ar-Ge’si pazarlar ve müşterilerle daha yakından bağlıdır; bu, şirketin kanser ilacı Gleevec gibi çığır açan inovasyonlarını daha hızlı ortaya çıkarmasına yardımcı oldu. Seagate’in şirket çapındaki Geleceğin Fabrikası ekibinin görünüşte mucizevi süreç inovasyonları başarısı, çekirdek ekiplerin yaygın olarak kullanılmasına yol açtı.

AlliedSignal’daki sözde inovasyoncular umut vaat eden fırsatlarla uğraşmanın siloların ötesine açılmayı gerektirdiğini keşfettiler. Örneğin hava-uzay bölümü büyük ticari havayolları, küçük ticari havayolları ve genel havacılık (özel ve charter uçaklar) grupları biçiminde düzenlendi, ama en iyi fikir, müşterileri uçaklarının bakımını kendilerinin mi yapacağı, yoksa başkalarına mı yaptıracaklarına göre farklılaştırmayı içerdi.

E-ticarette çok kanallı bir perakende inovasyoncusu olarak Williams-Sonoma’nın başarısı, web öncülerinin geliştirdiklerini şirketin geri kalanıyla ilişkilendirme yollarına atfedilebilir. CEO Howard Lester başından itibaren diğer şirket faaliyetlerinden bağımsız olan internet girişimlerini dikkate almayı reddetti. İlk ana web gelişimi, ana akım işe yeni bir işlevsellik kazandırmak için bir düğün defteriydi. Bu pilot proje değerini kanıtladıktan sonra bir e-ticaret bölümü oluşturuldu ve kendine ait binasına yerleştirildi. Ancak ayrı durmak ve kendi yönünü izlemek yerine bu bölüm mevcut kanallarla rekabet etmeye değil, onları iyileştirmeye çalıştı. Başarısını sadece e-ticaret satışlarına göre değil, web’in kolaylaştırmış olduğu diğer kanallar vasıtasıyla yapılan tedrici satışlara göre de ölçtü. Ana akım işlerle olan yakın bağlantılarını daha da ilerletmek için, bölüm şirketin geri kalanına ücretsiz eğitim vermeyi önerdi.

Beceri çaresi: Liderlik ve kişiler arası becerileri seçin ve inovasyon liderlerini işbirliğinin destekleyici kültürüyle kuşatın

Liderlik becerilerini geliştiren şirketlerin başarılı inovasyonları ağına düşürme olasılığı daha fazladır. Williams-Sonoma’nın e-ticarette çabucak ve kârlı bir biçimde başarılı olma nedeni insan boyutuna dikkatle eğilmesiydi. Williams-Sonoma’nın ilk e-ticaret müdürü Shelley Nandkeolyar teknoloji hakkında en bilgili kişi değildi, ama doğru ekibi toplayabilen bir liderdi. İlişkilere değer verirdi, bu yüzden diğer birimlerdeki mevcut çalışanlar arasından önceki grupların elçileri olabilecek kişiler ve yeni beceriler getiren işe yeni alınan insanlardan bir karma seçti. Şirketin diğer bölümlerindeki ekipleri danışmanlık yapması ve e-ticaret ekibiyle bağlanması için ekledi. İşletim gruplarını birbiriyle daha iyi ilişkilendirmek için bir toplayıcı rolü icat etti ve bu yeri doldurmak üzere ilişki yönelimli olarak tanınan Patricia Skerritt’i seçti.

Benzer şekilde Gail Snowden, Bank of Boston’un First Community Bank’ini, bankacılık becerileri değil liderlik becerileri sayesinde, orta dereceli yönetici husumetinin mayın tarlası içinden geçirerek diğer inovasyonları (yeni ürünler ve hizmetler) üreten başarılı bir inovasyona doğru yöneltebildi. Birbirine bağlı ve misyona tutku duyan yetenekli insanlardan sıkıca kaynaşmış bir ekip kurdu. Kısa sürede grubu, ana bankanın en arzu edilen çalışılacak yerlerinden biri haline geldi. Yarı yolda gerilimlerle başa çıkmasına yardımcı olan kıdemli yöneticilerle güçlü ilişkiler kurdu ve biriminin neden farklı olması gerektiğini sıklıkla ve gayet iyi anlattı. Diğer bankaların çabaları bocalarken, onun yaratıcılığı, vizyonu, ekip çalışması ve sebatı bu grubun başarılı olmasına ve ulusal bir rol model haline gelmesine yardım etti.

IBM’in büyük inovasyonları—Dünya Topluluk Şebekesi vasıtasıyla şebeke bilgiişlemi kanıtlaması gibi—sadece şirketin kültürü insanların işbirliği yapmasını teşvik ettiği için mümkün olmuştur. CEO Sam Palmisano yüz binlerce IBM’ciyi şirket değerleri üzerine web tabanlı bir tartışmaya soktu, IBM’in inovasyon ve teknolojiden sorumlu başkan yardımcısı Nick Donofrio da dünyanın dört bir yanındaki 90.000 teknik insanın kendisini inovasyon arayan bir topluluğun parçası olarak hissetmesi için çalışıyor. Dünya Topluluk Şebekesi’nin kurumsal savunucusu, IBM başkan yardımcısı Stanley Litow, inovasyonu ilerletmek için şirketin iş birimlerinde ve coğrafi bölgelerinde partnerler aradı.

Yerleşik şirketler yeni fikir arayışını genişleterek, aşırı sıkı kontrolleri ve katı yapıları gevşeterek, inovasyoncular ile ana akım faaliyetleri arasında daha iyi bağlar oluşturarak ve iletişim ve işbirliği becerilerini geliştirerek inovasyonu boğan klasik tuzaklara düşmekten kaçınabilir.

İnovasyon geleceği yaratan fikirleri içerir. Fakat onu arayan yöneticiler geçmişten öğrenmek için zaman ayırmadıkça inovasyon arayışı ölüme mahkûmdur. Kendi çıkarı için kullanmak (mevcut faaliyetlerden en yüksek getiriyi elde etmek) ile araştırmak (yeniyi aramak) arasındaki dengeyi tutturmak örgütsel esneklik ve ilişkilere büyük ilgi gösterilmesini gerektirir. Bu her zaman böyle olmuştur ve hep böyle olacaktır.

İlk olarak Kasım 2006 sayısında yayınlanmıştır.

Keşfe Yönelik Planlama

Rita Gunther McGrath ve Ian C. MacMillan

İŞ YAŞAMI, BİLİNMEYEN bir alana—yeni ittifaklara, yeni piyasalara, yeni ürünlere, yeni teknolojilere—girdiğinde muazzam kayıplara uğramış akıllı şirketler üzerine anlatılan hikâyelerle doludur. Walt Disney Company’nin 1992’de Avrupa’daki eğlence parkı girişimi, 1994’te bir milyar doları aşkın bir zararla sonuçlanmıştı. Bir faks ürünü olan Zapmail, Federal Express’e 600 milyon dolara mal oldu. Polaroid firması girdiği şipşak film işinde 200 milyon dolar kaybetti. Neden deneyimli, akıllı firmalar bile bu tür girişimlerde başarısızlığa uğrar? Bunun yanıtlarından biri, stratejik girişimlerin doğası gereği riskli olmasıdır: Başarısızlık olasılığı girişime konu olan alanla birlikte ortaya çıkar. Ama eğer üst yöneticiler yenilik içeren girişimlere doğru planlama ve denetim araçlarıyla yaklaşacak olurlarsa, birçok başarısızlık önlenebilir ya da maliyeti kontrol edilebilir.

Keşfe yönelik planlama, yeni bir girişimin planlanması ile daha geleneksel bir işin planlanması arasındaki farkı gözeten pratik bir araçtır. Geleneksel planlama, yöneticilerin geçmiş deneyimlerin bilinen ve kestirilebilir platformuna dayanarak geleceğin sonuçlarını kestirebileceği önermesi üzerine kuruludur. Kestirimlerin doğru olması beklenir, çünkü bunlar varsayımlardan ziyade sağlam bilgiye dayanır. Platforma dayalı planlamada, girişimin plandan sapması kötü bir şeydir.

Platforma dayalı yaklaşım, süregiden işletmeler için anlaşılır bir şey olabilir, ama yeni girişimlere uygulandığında çılgınlıktan başka bir şey değildir. Tanımı gereği, yeni girişimler, bir firmanın bilinmeyeni, belirsiz olanı ve rekabet açısından açıklık taşımayanı tasarlamasını gerektirir. Bilinen işletmeyle ilgili güvenli, güvenilir, kestirilebilir bilgi henüz ortaya çıkmamıştır. Onun yerine yöneticiler, yeni girişimlerin dayandığı muhtemel gelecekle ilgili varsayımlarla iş görmek zorundadırlar. Yeni girişimlerde varsayımın bilgiye oranı yüksektir. Süregiden işletmelerde ise bu oranın tam tersi yönde olması beklenir. Bilinmeyenle ilgili varsayımlar genellikle yanlış çıktığı için, yeni girişimler başta planlanan hedeflerinden ister istemez—büyük ölçüde—sapma gösterirler. Gerçekten, yeni girişimler sık sık yeniden yönlendirme gerektirir.

Keşfe yönelik planlama mevcut, yerleşik işletmelerle ilgili planlama metodolojileri üzerinde durmaktan ziyade, yeni bir girişimin başlangıcında pek az şeyin bilindiği ve pek çok şeyin varsayıldığı olgusunu kabul eder. Platforma dayalı planlama kullanıldığında, planın dayandığı varsayımlar, sınanması ve sorgulanması gereken tahminden ziyade, olgular—planda kullanılması gereken veriler—olarak görülür. Şirketler daha sonra bu örtülü varsayımlar üzerinde yol alır. Buna karşılık, keşfe yönelik planlama, stratejik girişim geliştikçe, varsayımları sistemli olarak bilgiye dönüştürür. Yeni veriler ortaya çıktıkça, gelişen plana katılır. Girişimin gerçek potansiyeli o girişim geliştikçe keşfedilir—keşfe yönelik planlama terimi buradan geliyor. Bu yaklaşım, geleneksel planlamada kullanılan disiplinlerden farklı, ama kesinlikte onlardan aşağı kalmayan disiplinler gerektirir.

ÖZET FİKİR

Önemli bir stratejik girişimi, bir ittifak çabasını, yeni bir pazarı, yenilikçi bir ürünü değerlendiriyorsunuz. Dikkat! İş yaşamı, bilinmeyen yeni bir alana girdiğinde muazzam kayıplara uğramış akıllı şirketler üzerine anlatılan hikâyelerle doludur.

Niçin bu kadar büyük kayıplara uğranır? Yöneticiler yeni girişimlerini yönetmek için alışılmış planlama araçlarını kullanmaktadır, diyor yazarlar McGrath ve MacMillan. Girişimin potansiyeline ilişkin tahminlerini mevcut işleri temelinde yapmaktadırlar. Bu tahminlerin dayandığı varsayımları—“Ürün kendini satacaktır”, “Hiç rakibimiz olmayacaktır”—olgular gibi ele almaktadırlar. Ama sonradan kilit bir varsayımın hatalı olduğunu görmektedirler. Ama kanamayı durdurmak için artık çok geçtir.

Bu senaryodan nasıl kaçınılabilir? Yazarlar mevcut, yerleşik işletmelerle ilgili planlama metodolojileri üzerinde durmaktan ziyade, yöneticiler için tehlike potansiyeli taşıyan örtük varsayımları öne çıkaran bir araç sunuyorlar. Keşfe yönelik planlama, stratejik bir girişim geliştikçe, varsayımları bilgiye dönüştürür. Önemli bir stratejik girişim belirsizlikle doluysa, keşfe yönelik planlama özellikle etkili bir araçtır. Yöneticileri neyi bilmediklerini ifade etmeye zorlar ve onlara yeni girişimlerde başarı veya kayıp içeren bilinmeyenleri—önemli kaynak taahhütlerinde bulunmadan önce—irdelemelerine yardımcı olacak bir disiplin sağlar.

PRATİK FİKİR

McGrath ve MacMillan başarılı girişim planlaması için şu beş adımlık süreci öneriyorlar:

1. Kârlılığı Girişim Planınıza Yerleştirin

Girişimin gelirlerini ve ardından da olası kârları tahmin etmek yerine, projeniz için bir “ters gelir bildirimi” oluşturun: girişimi değerli kılmak için gereken kârı belirleyin; bu en az yüzde 10 olmalıdır. Sonra bu kârı sağlamak için gereken geliri hesaplayın.

2. Kabul Edilebilir Maliyetleri Hesaplayın

Yeni ürün ya da hizmeti üretmek, satmak, servis sunmak ve müşterilere sevk etmek için gerekli bütün faaliyetleri ortaya serin. Bunlar hep birlikte girişimin kabul edilebilir maliyetini oluşturur. Şunu sorun: “Kabul edilebilir maliyetleri gerekli gelirden çıkardığımızda girişim önemli bir getiri sağlayacak mı?” Sağlamayacaksa riske değmez.

3. Varsayımlarınızı Belirleyin

Hâlâ girişimin risk almaya değeceğini düşünüyorsanız, girişim ekibindeki diğer yöneticilerle birlikte kâr, gelir ve kabul edilebilir maliyet hesaplarınızdaki bütün varsayımları listeleyin. Varsayımlarla ilgili anlaşmazlıkları tartışma konusu yapın ve listenizde ayarlamalar yapmaya açık olun.

Örnek: Bir şirket, girişimin kâr hedefini tutturmak için gerekli geliri yaratabilmek amacıyla, önerilen yeni bir ürünü belli bir fiyattan 250 milyon adet satması gerektiğini belirlemiş bulunuyor. Buna bağlı olarak, 250 milyon adet satabilmek için kaç sipariş alması gerektiğini, bu siparişleri alabilmek için kaç arama yapması gerektiğini, bu aramaları yapmak için kaç satış elemanına ihtiyaç duyacağını ve bu satış gücünün toplam ücretinin ne kadar tutacağını hesaplıyor.

4. Girişimin Hâlâ Bir Anlamı Olup Olmadığını Belirleyin

Varsayımlarınızı girişiminizin ters gelir bildirimiyle karşılaştırın. Son gelir ve kabul edilebilir maliyet tahminleriniz temelinde hâlâ gereken kârı yapabilecek durumda mısınız? Değilse, girişimden vazgeçin.

5. Varsayımlarınızı Kilometre Taşlarında Gözden Geçirin

Girişimi başlatmaya karar verdinizse, varsayımlarınızı kontrol etmek ve gerektiğinde güncellemek için kilometre taşlarını kullanın. Bir önceki kilometre taşının kanıtları bir sonraki adımı haklı göstermediği sürece önemli kaynak tahsislerini erteleyin.

Euro Disney ve Platforma Dayalı Yaklaşım

Eğer planlarının altında yatan varsayımları görmeyecek olurlarsa, en iyi şirketler bile ciddi sorunlar yaşayabilir. Euro Disney’in (artık Disneyland Paris adını taşıyor) yüzde 49 payına sahip Walt Disney Company, eğlence parklarının becerikli yöneticisi olarak bilinir. Başarısı ABD’yle sınırlı kalmamıştır: Tokyo Disneyland 1983’te açılışından bu yana finans ve halkla ilişkiler konusunda başarılı olmuştur. Ne var ki Euro Disney’in durumu biraz farklıdır. 1993’e kadar burayı her ay yaklaşık 1 milyon kişi ziyaret etmiş, park Avrupa’nın en popüler turist uğrağı haline gelmiştir. Öyleyse park neden o kadar çok para kaybetti?

1986’da Euro Disney planlanırken, Disney, diğer parklardan edindiği deneyimlere dayanarak tahminlerde bulundu. Şirket gelirinin yarısının giriş ücretlerinden, diğer yarısının ise otellerden, yiyeceklerden ve ticari eşyadan geleceğini tahmin ediyordu. 1993’te Euro Disney 11 milyon ziyaret hedefine ulaşma başarısını göstermiş olmasına rağmen, bunu sağlamak için, yetişkinlerin bilet fiyatlarını önemli ölçüde düşürmek zorunda kalmıştı. Ziyaret başına ortalama harcama planın çok altındaydı ve zararı artırıyordu.

Amaç, Disney’in deneyimi konusunda araba devrildikten sonra yol göstermek değil, hatalı varsayımları ortaya koyacak ve bunun sonucunda ortaya çıkan kayıpları azaltacak bir yaklaşımı göstermektir. Ana varsayımları sistemli bir biçimde saptama disiplini iş planının zayıf yönlerini öne çıkarmış olacaktır. Gelir kaynaklarına sırasıyla bakalım.

Giriş Ücreti

Japonya ve ABD’de Disney giriş ücretini, ilk başlarda gelen ziyaretçilerin dönüşlerinde parkı yakınlarına hararetle tavsiye etmelerini gözeterek, zaman içinde artırmak suretiyle belirledi. Euro Disney’i planlayanlar ise yetişkinler için kişi başına 40 dolardan fazla bir giriş ücretiyle başlasalar bile, hedefledikleri ziyaretçi sayısına ulaşabileceklerini varsaydılar. Avrupa’daki önemli ekonomik durgunluk ve Fransız devletinin frankın gücünü koruma kararlılığı sorunu ağırlaştırdı ve ziyaretlerin düşük kalmasına yol açtı. Şirketler makroekonomik olayları kontrol edememekle birlikte, fiyat belirleme varsayımlarını öne çıkarıp test edebilirler. Euro Disney’in fiyatları, Avrupa’daki benzerlerine oranla çok yüksekti. Sözgelimi su eğlencelerinin bulunduğu mekânlar giriş ücretlerini düşük tutuyor ve ziyaretçilerin tek tek her eğlence için ödeme yaparak kendi seçeneklerini oluşturmasına olanak veriyordu. 1993’te, Euro Disney, hedeflenen ziyaretçi sayısına ulaşmak için önemli bir fiyat indirimine gitmekle kalmadı, daha baştan kulaktan kulağa yayılmanın sağlayacağı yararları da heba etti. Kulaktan kulağa yayılma olayı Avrupa’da özellikle önemlidir; Disney bu konuda Club Med’in deneyiminden yararlanabilirdi.

Otel ve Konaklama

Disney, diğer piyasalardaki deneyimine dayanarak, insanların parktaki beş otelde ortalama dört gün konaklayacaklarını varsaydı. 1993’te ortalama konaklama ancak iki gündü. Varsayım öne çıkarılmış olsaydı sorgulanabilirdi: Euro Disney sadece 15 eğlence aracıyla açıldığı için—Disney World’de ise 45 araç vardı—insanlar bunların hepsine bir günde binebiliyordu.

Yiyecek

ABD’de ve Japonya’da park ziyaretçileri bütün gün “tıkınır” dururlar. Euro Disney’de, örtülü varsayım, Avrupalıların da aynı şeyi yapacakları yolundaydı. Euro Disney’in lokantaları bu nedenle, insanların gün boyu tıkınacakları, lokantalardaki insan akışının buna uygun olacağı varsayımına göre tasarlanmıştı. Oysa ziyaretçiler Avrupa âdetleri uyarınca öğle yemeği yeme eğilimi gösterince, Disney bu kadar çok insana oturacak yer sağlayamadı. Öfkeli ziyaretçiler yemek yemek için parkın dışına çıktı ve evlerine döndüklerinde öfkelerini tanıdıklarına ve komşularına aktardılar.

Mal Yönetimi

Disney Avrupa’da ABD ve Japonya’ya oranla ziyaretçi başına daha az satış öngörmüş olmasına rağmen, şirket, Avrupalıların satın alacağı kumaş eşyanın ve basılı ürünlerin oran yönünden ötekilere benzeyeceğini varsaydı. Ne var ki ziyaretçiler tişört ve şapka gibi kâr marjı yüksek kalemleri öngörülenden çok daha düşük oranda satın alınca, Euro Disney planın gerisinde kaldı. Disney, satış tahmini yapmadan önce örtülü varsayımı test edebilirdi: Disney’in Avrupa şehirlerindeki perakende mağazaları kâr marjı yüksek kumaş kalemlerini daha az, kâr marjı düşük basılı ürünleri ise çok daha fazla satmaktadır.

Disney bu konudaki tek örnek değildir. Başka firmalar da hatalı olduğu ortaya çıkan örtülü varsayımlar üzerine kurulan, platforma dayalı girişimler için harcadıkları çabanın bedelini pahalı ödemişlerdir. Bu tür girişimlerde, genellikle bu tür bilinçsiz varsayımlar önceden dikkatle saptanıp geçerlik yönünden denetlenmemektedir. Bu yaklaşıma özgü şu dört planlama hatasını defalarca gözlemiş bulunuyoruz:

Şirketlerin elinde kesin veriler yoktur, ama birkaç ana karar bir kere alınınca, şirketler, varsayımları sanki olgu niteliğindeymiş gibi, işe girişmektedirler. Euro Disney’in ziyaretçilerin otelleri ve lokantaları kullanma tarzı konusundaki örtülü varsayımları bunun iyi birer örneğidir.

Şirketlerin elinde varsayımları denetlemek için gereken bütün kesin veriler vardır, ama şirketler bunun sonuçlarını göremezler. Eldeki bir veri kümesine dayanarak varsayımlar oluşturduktan sonra, firmalar, bu varsayımları hiç sınamadan işe girişmektedirler. Federal Express, Zapmail’i, FedEx merkezinden FedEx merkezine fakslanan belgelerin dört saatte teslimine büyük bir talep olacağı varsayımına dayandırdı. Burada sorgulanmayan yön, müşterilerin uzun süre kendi faks makineleri olmayacağı örtülü varsayımıydı. Bu varsayım sorgulanmış olsaydı, FedEx, büro ve—ardından—ev faks makinelerinin fiyatlarının düşeceğini ve satışlarının artacağını büyük ihtimalle dikkate almış olacaktı.

Şirketlerin elinde gerçek bir fırsatın varlığını belirlemek için gerekli bütün veriler vardır, ama şirketler planlarını uygulama yetenekleri konusunda örtülü ve yerinde olmayan varsayımlar oluştururlar. Exxon, IBM ve Xerox ile kafa kafaya rekabet etmek için doğrudan bir satış ve servis destek kapasitesi kurabileceğini zımnen varsayarak büro otomasyonu işinde 200 milyon dolar kaybetti.

Şirketler doğru verilerle yola çıkarlar, ama zımnen statik bir çevre varsayımına dayandıkları için ana bir değişkenin değiştiğini fark edemezler. Polaroid, 7 dolara mal olan üç dakikalık bir kasetin 20 dolara mal olan yarım saatlik bir videoteybe karşı etkin bir şekilde rekabet edebileceğini varsaymak suretiyle Polavision şipşak film işinden 200 milyon dolar kaybetti. Polaroid, video kayıt ve tekrar oynatma donanım maliyetinin çoğu tüketici için satın alınamayacak kadar yüksek kalacağını varsayıyordu. Bu arada, bu teknolojilerle uğraşan şirketler maliyetleri sürekli olarak aşağı çekiyorlardı (bak. “Bazı tehlikeli örtük varsayımlar” başlıklı kutu).

Keşfe Yönelik Planlama:
Açıklayıcı Bir Örnek Olay

Keşfe yönelik planlama, farkında olmadan ve sorgulanmadan plana dahil olabilecek tehlikeli örtük varsayımları ortaya çıkaracak sistemli bir yöntem sunar. Bu yöntem, şu dört belgenin içerdiği sıkı bir disiplin öngörür: işletmenin temel iktisadi modelini oluşturan ters gelir tablosu, işletmeyi yönetmek için gerekli faaliyetleri gösteren proforma faaliyet tanımı, varsayımların kontrolden geçirilmesini sağlamaya yarayan ana varsayımların kontrol listesi, her proje aşamasında sınanacak varsayımları belirten kilometre taşı planlama çizelgesi. Girişim gelişip yeni veriler ortaya çıktıkça, belgelerden her biri güncelleştirilir.

Bu yöntemin işleyişini göstermek için, yöntemi, Kao Corporation’ın 1988’de disket işine başarılı bir şekilde girmesi olayına geçmişe dönük olarak uygulayacağız. Kao’yla veya onun planlama süreciyle ilgili, içeriden sağlanmış hiçbir enformasyondan özellikle yararlanmayacağız, onun yerine, genellikle yeni bir girişimin başlangıcında bir şirketin elinde bulunabilecek sınırlı genel bilgiyi kullanacağız.

Şirket

Bir Japon firması olan Kao Corporation, manyetik medya (disket) endüstrisine yüzey aktif maddeler sağlayan başarılı bir tedarikçi firmaydı. 1981’de, şirket, ana uğraş alanı olan sabun ve kozmetik işinde geliştirdiği yüzey aktif madde teknolojisini kaldıraç olarak kullanmak suretiyle disket piyasasına girme olanağını incelemeye başladı. Kao’nun yöneticileri, disket müşterilerinden, yüzey kimyası alanındaki kendi becerilerini tamamlayacak süreç bilgisini edinmiş olduklarını gördüler. O sıralar diğer firmalardan çok daha düşük maliyetle ve yüksek kalitede disket üretebileceklerine inanıyorlardı. Kao’nun yüzey aktif madde konusundaki yetenek birikimi özellikle önemliydi, çünkü disket yüzeyinin kalitesi ürünün güvenilirliği açısından son derece önemlidir. Olgun bir sektördeki bir şirket için, mevcut ürünü büyüme gösteren bir sektöre taşıma fırsatı son derece cazipti.

Piyasa

1986’nın sonlarında, disket talebi ABD’de 500 milyon, Avrupa’da 100 milyon ve Japonya’da 50 milyondu ve büyüme yılda yüzde 40 olarak tahmin ediliyordu. Bu demekti ki 1993’te küresel pazar 3 milyar diskete yaklaşıyor olacak ve bunun yaklaşık üçte biri orijinal donanım imalatçısı (ODİ) piyasasında, yani disketleri kendi yazılımlarını dağıtmak için kullanan IBM, Apple ve Microsoft gibi büyük alıcılarda olacaktı. ODİ sektör fiyatlarının 1993 itibarıyla disket başına 180 yen dolayında olacağı umuluyordu. Yazılım evleri gibi ODİ’ler için kalite ve güvenilirlik daima önemli ürün özellikleri olmuştur, çünkü hatalı disketler müşterilerin şirketin genel kalite düzeyini algılayışı üzerinde son derece olumsuz bir etki yaratmaktadır.

Ters gelir tablosu

Keşfe yönelik planlama nihai hesap durumuyla başlar. Seçeneklerini gözden geçirmeye başladığında, Kao açısından sorun, disket girişiminin firmanın rekabetteki konumunu ve finansal performansını önemli ölçüde iyileştirme potansiyeli taşıyıp taşımadığıydı. Taşımıyorsa, Kao’nun, büyük bir stratejik girişimin riskini ve belirsizliğini üstlenmesi için bir neden olmayacaktı.

Burada ilk disiplin kuralını koyuyoruz: Girişimi, nihai hesap durumundan başlayıp yukarıya doğru giden tersine bir gelir tablosu kullanarak planlayın (bak. “İlk olarak, ters gelir tablosuyla işe başlayın” başlıklı kutu). Kâr elde etmek için gelir tahminlerinden işe başlayıp gelir tablosuna doğru inmek yerine, zorunlu kâr ile işe başlıyoruz. Daha sonra, zorunlu kâr düzeyini sağlamak için ne kadar gelir gerekeceğini ve maliyetin ne olabileceğini belirlemek üzere kâr ve zarara doğru çıkarız. Bunun altında yatan felsefe, kârlılığı daha başlangıçta plana yerleştirmek suretiyle gelir ve maliyet disiplini sağlamaktır: Zorunlu kâr eşittir gerekli gelir eksi kabul edilebilir maliyet.

Kao’da 1988’de, yönetim, şu rakamlarla işe başlayabilirdi: net satışlar, yaklaşık 500 milyar yen; vergi öncesi gelir, yaklaşık 40 milyar yen; satış getirisi (SG) ise yüzde 7,5. Bu rakamlar göz önüne alındığında, Kao’nun ilgisini haklı çıkarmak için disket piyasasında ortaya çıkan fırsatın büyüklüğünün ne kadar olması gerekiyor? Her şirket kendi koşullarını belirleyecektir. Stratejik bir girişimin, toplam kârı en azından yüzde 10 oranında artırma potansiyeline sahip olması gerektiğine inanıyoruz. Ayrıca, artan riski telafi etmek için mevcut işlere yeniden yatırım yapmanın sağlayacağından daha fazla kârlılık getirmesi gerekecektir. Yine, açıklamak amacıyla Kao’nun yüzde 33 daha fazla kârlılık şeklinde bir risk primi istediğini varsayalım. Bunun için Kao’nun yüzde 7,5’lik satış getirisinin yüzde 10’a çıkması gerekecektir.

Kao’nun verilerini kullanırsak, disket girişimi için zorunlu kârın 4 milyar yen (yüzde 10x40 milyar) olduğunu görürüz. Yüzde 10 satış getirisiyle 4 milyar yen kâr sağlamak, satışı 40 milyar yen olan bir işletme demektir.

Üstün kalitesine rağmen, Kao’nun piyasaya yeni giren bir firma olarak pay kapması için rekabetçi bir fiyat saptaması gerekeceğini varsayacak olursak, firmanın hedef fiyatı disket başına 160 yen olarak belirlemesi gerekecektir. Bu, 250 milyon disketlik birim satışı (40 milyar yen satış disket başına 160 yene bölündüğünde) demektir. İşin başında (1988) bu basit performans ölçülerini öngörmek suretiyle, girişimin hem ölçeğini hem kapsamını hemen belirlemiş oluyoruz: Kao’nun 1993 itibarıyla toplam dünya ODİ piyasasının yüzde 25’ini (1 milyar disketin yüzde 25’ini) ele geçirmesi gerekecektir. Piyasanın büyüklüğüyle ilgili bilinen veriler dikkate alınacak olursa Kao’nun, kuşkusuz başlangıçtan itibaren küresel düzeyde rekabete hazır olması, sadece imalatta değil satışta da büyük yükümlülükler üstlenmesi gerekecektir.

Kâr ve zarara geçmek suretiyle daha sonra, kabul edilebilir maliyetleri hesaplarız: Eğer Kao, disket başına 160 yen fiyat üzerinden yüzde 10’luk bir kâr marjı sağlayacaksa, disketleri dünya ölçeğinde üretmek, satmak ve dağıtmak için gerekli toplam maliyet, disket başına 144 yeni geçemez. Ters gelir tablosundan hemen anlaşılmaktadır ki disket işinde giderlerde bir tavan kısıtlamasının gözetilmesi gerekecektir.

Proforma Faaliyet Tanımı ve Varsayım Kontrol Listesi

İkinci disiplin kuralı, ürünü üretmek, satmak, müşteriye servisini yapmak ve teslim etmek için gerekli faaliyetleri gösteren bir proforma faaliyet tanımının oluşturulmasıdır. Bu faaliyetler, hepsi birlikte girişimin kabul edilebilir maliyetlerini içerir. İlk önce faaliyet tanımı, temel verilere ulaşmaya yönelik birkaç telefon görüşmesiyle ya da hat-üzeri aramayla, basit bir hesap çizelgesi model alınarak oluşturulabilir. Temeldeki varsayımları saptamak ve sınamak, yeni bilgilerin ışığında modeli sürekli olarak besleyip düzeltmek mümkündür. Bir firma bu kümülatif yaklaşımı kullandığında, işletme anlayışı içindeki başlıca hatalar kısa sürede açıklığa kavuşur ve yetersiz anlayışlar önemli yatırımlara girişilmeden çok önce bir kenara bırakılabilir.

İşletmenin rekabetçi olması için nasıl olması gerektiği konusunda gerçekçi bir görüntü çizmek için sektör standartlarının kullanılması gerektiği kanısındayız. Her sektörde varlığın-satışa-oranı, sektör kâr marjları, tesis kullanımı, vb gibi standart performans ölçülerinin yanı sıra—o sektörde normal getiri oranlarını belirleyen—kendine özgü etkenler vardır. Küresel düzeyde rekabetçi bir ortamda, aklı başında hiçbir yönetici, sektör standartlarıyla belirlenen ve ölçülen rekabetçi disiplinden kaçabileceğini sanmamalıdır. Bu standartlar yatırım analizcilerinden ve işletme enformasyon servislerinden kolayca sağlanabilir. Enformasyon kaynaklarının ABD’deki kadar gelişmemiş olduğu ülkelerde, ana sektör parametreleri yatırım bankacıları ve özellikle sektör kredilerinde uzmanlaşmış ticaret bankacıları tarafından hâlâ kullanılmaktadır. Yeni bir sektöre girenler açısından en iyi yaklaşım, benzer sektörlerden alınmış standartları uyarlamaktır.

Ürün veya hizmet özelliklerinin ayrıntılı bir analiziyle ya da derinlemesine bir piyasa incelemesiyle işe başlamadığımızı unutmamak gerekir. Bu sonra yapılacaktır. Başlangıçta, sadece girişimin örtük varsayımlarını saptamaya çalışıyoruz. Asıl yapılması gereken, girişimin sektör standartlarına nerede uygun düşeceğini ve yöneticilerin nerelerde bu standartları aşmayı düşündüklerini ve bunu nasıl yapacaklarını açık ve gerçekçi bir biçimde ayrıntılarıyla açıklamaktır.

Kao’nun yöneticileri 1988’de disket sektörüyle ilgili performans standartlarını göz önünde bulundurabilirlerdi. Kao’nun standart üretim donanımını sektördeki oturmuş rakiplerinden daha iyi kullanması söz konusu olmadığı için, firma, donanım kullanımıyla ilgili ölçüler bakımından sektör performansına uymayı düşünecekti. Kao, sözgelimi, sektörde hat başına etkin üretim kapasitesinin dakikada 25 disket ve üretim donanımının etkin ömrünün üç yıl olduğunu görecekti. Kao’nun üstünlüğü, kaliteyi artıracak, malzeme maliyetini düşürecek ve sonuçta kâr marjlarını artıracak yüzey kimyası ve yüzey fiziğindeydi. Kao malzeme maliyetini planladığında, bu üstünlüğü somut bir meydan okumaya dönüştürmek, malzeme maliyetinde sektör standardının yüzde 25 altına inmek isteyecekti. İşletmeyle ilgili bu tür meydan okumaların resmen formüle edilmesi, keşfe yönelik planlamada önemli bir adımdır. Deneyimlerimiz gösteriyor ki, tasarım ve işleyişle ilgili işlerde nitelikli insanlar açıkça ifade edilmiş meydan okumalarla harekete geçirilebilir. Sözgelimi Canon’da Keizo Yamaji, mühendislerden, asgari servis gerektiren ve maliyeti 1000 doların altında olan kişisel bir fotokopi makinesi geliştirmelerini isteyince böyle oldu ve firma mühendisleri başarılı oldular.

Bir firma başlangıçtaki varsayımları benzer durumlardaki deneyimlerle, sektördeki uzmanların tavsiyeleriyle ya da yayımlanmış enformasyon kaynaklarıyla test edebilir. Amaç, en yüksek doğruluk derecesini istemek değildir, girişimin iktisadı ve lojistiği ile ilgili makul bir model oluşturmak ve formüle edilen meydan okumaların önem sırasını belirlemektir. Daha sonra firma, planın yanlış varsayımlara en duyarlı olduğu noktaları analiz edebilir ve daha resmi bir kontrol uygulayabilir. Sektördeki danışmanlar—bankacılar, tedarikçiler, potansiyel müşteriler ve dağıtımcılar—genellikle düşük maliyetli ve şaşırtıcı ölçüde doğru enformasyon sağlayabilirler.

Şirket, işi ve maliyetleri gerçekleştirmek için gereken faaliyetlerin bir resmini oluşturmalıdır. Bunun içindir ki, proforma faaliyet tanımında, satışta 250 milyon birim teslim etmek için kaç sipariş gerektiğini; sonra bu siparişleri sağlamak için satışa yönelik kaç telefon görüşmesi gerektiğini; sonra küresel bir ODİ piyasasına satış yapıldığı göz önüne alındığında, satışa yönelik telefon görüşmelerini yapmak için kaç satış görevlisi gerektiğini; sonra satış personelinin ücret maliyetinin ne olacağını sorarız. (bak. “İkinci olarak, işletmeyi yönetmek için gerekli bütün faaliyetlerin dökümünü çıkarın” başlıklı kutu.) Her bir varsayım ilkin kabaca ve sonra ayrıntılı olarak kontrolden geçirilebilir. Okurlar, ilk ortaya attığımız tahminler konusunda bizimle aynı kanıda olmayabilirler. Bu iyi bir şeydir, Kao Corporation için de aynı şey söz konusudur. Makul anlaşmazlıklar tartışmaya yol açar ve belki de hesap çizelgesinde düzeltmeler yapılmasını sağlar. Oluşmakta olan belge böyle bir tartışmanın ortaya çıkmasını sağlarsa, işlevini yerine getirmiş olacaktır.

Keşfe yönelik planlamanın üçüncü disiplin kuralı, girişimin seyri içinde her bir varsayımın üzerinde durulmasını, tartışılmasını ve kontrolden geçirilmesini sağlamak için bir varsayım kontrol listesi oluşturmaktır (bak. “Üçüncü olarak, bütün varsayımları gözden geçirin” başlıklı kutu).

Sürecin tamamı, ters gelir tablosu halinde yeniden gözden geçirilir, böylece girişim önerisinin bütününün tutarlı olup olmadığı anlaşılır (bak. “Dördüncü olarak, ters gelir tablosunu gözden geçirin” başlıklı kutu). Tutarlılık yoksa, performans gereklerine ve sektör standartlarına uygunluk sağlanana kadar sürecin tekrarlanması gerekir; aksi takdirde girişimin bir kenara bırakılması gerekecektir.

Kilometre taşı planlaması

Geleneksel planlama yaklaşımları, yöneticileri planın gereklerinin yerine getirilmesi üzerine odaklandırma eğilimindedir. Bu ise varsayımlarla dolu bir girişim için genellikle ulaşılması olanaksız bir hedeftir. Aynı zamanda ters sonuç verir—plan hedeflerine ulaşılmasında ısrar edilmesi aslında öğrenmeyi engeller. Yöneticiler, varsayımları test etmek için önemli olayları kullanmak suretiyle öğrenmeyi düzenli olarak planlayabilirler.

Kilometre taşı planlaması, yeni girişimlerin gelişme seyrini izleme konusunda önceden bilinen bir tekniktir. Zenas Block ve Ian C. MacMillan’ın Corporate Venturing (Harvard Business School Press, 1993) adlı kitapta belirttikleri üzere, temel fikir, bir önceki kilometre-taşı-niteliğindeki-olayla ilgili veriler bir sonraki adımı atma riskini haklı gösterene kadar, önemli kaynak yükümlülüklerinin ertelenmesidir. Burada önerdiğimiz şey, varsayımları bilgiye dönüştürme disiplinini desteklemek amacıyla yöntemin kullanımının genişletilmesidir.

Kao’nun 1988’de ne düşünmüş olabileceği noktasına dönüp disket girişiminin sadece sabit varlıklara 40 milyar yenlik bir yatırım gerektireceğini hatırlayalım. Böyle büyük bir meblağı yatırmadan önce Kao, girişimin karşısındaki şu üç meydan okumanın altında yatan hayati önemdeki varsayımları test etmenin yollarını bulmak isteyecektir:

• Disket başına 20 yen indirimle ve kalite üstünlüğüyle yüzde 25 global pazar payı kapmak;

• Aktif verimliliğinde en azından ortalama rakiple aynı düzeyi tutturmak ve disketi piyasadaki rakiplerin tahmini toplam maliyetlerinin yüzde 90’ı bir maliyetle üretmek;

• Birim başına 27 yen olan sektör standardı yerine, birim başına 20 yenlik üstün nitelikli disketler üretmek için nitelikli hammadde ve uygulamalı yüzey teknolojisi kullanmak.

Bu tür iddialı hedefler bakımından, 40 milyar yenlik bir girişimi başlatmadan önce, varsayımları test edecek somut kilometre-taşı-niteliğinde veriler elde etmek için kaynak harcamaya değer. Sözgelimi, Kao ilk örnek üretimini taşerona verebilecek, böylece gelişmiş olanaklara sahip ODİ müşterileri, önerilen disketle ilgili teknik testler uygulayabilecektir. Eğer ilk örneklerle ilgili testler olumlu sonuç verirse o zaman Kao, hedef fiyatla önemli bir pazar payı kapabileceği varsayımına dayanmaktansa, büyük miktarda disketin üretimini müşterilere satılmak üzere taşerona verebilecektir. Böylece piyasaya yeni giren bir firmanın yapacağı fiyat indirimine ODİ piyasasının ne ölçüde istekli olduğunu test edebilecektir.

Keza ilk örnek geliştirildiğinde ikinci ve üçüncü hedefin gerçekleşebilirliğini test etmek için, Kao’nun işe sıfırdan başlamaktansa, piyasadaki küçük bir disket imalat firmasını satın alıp kurulu bir tesiste teknolojiyi uygulaması daha yerinde olacaktır. Kao öngörülen kalite ve maliyette disket üretme yeteneğini küçük tesiste kanıtlayınca, işi kendi geniş ölçekli tesislerinde sürdürebilir.

Varsayım test etmeye yönelik olarak geliştirilmiş kilometre taşları “Son olarak, varsayımları her bir aşamada test etmeyi planlayın” başlıklı kutuda örneklenmektedir. Örnek, çoğu büyük girişimde gerçekleşen diğer tipik kilometre taşlarından bazılarını da içermektedir. Her aşamada test edilmesi gereken varsayımlar, varsayım kontrol listesindeki numaralarıyla sıralanmıştır.

Uygulamada, bir varsayım gözetimcisinin görevlendirilmesi yerinde olacaktır. Bu kişinin resmi görevi, varılan her aşamada varsayımların kontrol edilip güncelleştirilmesini ve keşfe yönelik dört planlama belgesinin art arda yinelenmesi sürecinde, gözden geçirilen varsayımların o belgelere geçirilmesini sağlamaktır. Bu konunun izlenmesiyle görevlendirilmiş belli bir kişi olmaksızın insanların güncelleştirme işini bağımsız olarak koordine edebilmesi proje koşulları nedeniyle pek mümkün olmayacaktır.

Keşfe yönelik planlama, belirsizlikle dolu her önemli stratejik teşebbüs—yeni ürün ya da pazar girişimleri, teknoloji geliştirilmesi, ortak girişimler, stratejik ittifaklar, hatta büyük sistem yeniden-yapılandırması—açısından etkili bir yöntemdir. Pek çok şeyin bilindiği platforma dayalı planlamadan farklı olarak keşfe yönelik planlama, yöneticileri, neyi bilmediklerini ifade etmeye zorlar ve öğrenmeye bir disiplin getirir. Bu yöntem bir planlama aracı olarak, yeni girişimlere özgü, başarı ya da kayıp içeren belirsizlikleri görme olanağını artırır ve yöneticilerin bu belirsizlikleri mümkün olan en düşük maliyetle irdelemesine yardımcı olur.

Not

Yazarlar, Kao’nun disket girişimiyle ilgili malzeme sağlamak suretiyle yaptığı katkıdan dolayı Waseda Üniversitesinin Girişim Araştırmaları Biriminden Shiuchi Matsuda’ya teşekkür ederler.

İlk olarak Temmuz 1995 sayısında yayınlanmıştır.

İnovasyon Disiplini

Peter F. Drucker

BUGÜNLERDE “GİRİŞİMCİ KİŞİLİK” konusundaki birçok tartışmaya karşın, son 30 yıldır birlikte çalıştığım girişimcilerden pek azının bu tür kişilikleri vardı. Buna karşılık, hiç de “girişimci” olmadan böyle kişiliklere sahip birçok insan tanıdım: satış elemanları, cerrahlar, gazeteciler, profesörler, hatta müzisyenler. Karşılaştığım bütün başarılı girişimcilerin ortak noktası, belirli türden bir kişilik değil, sistematik inovasyon uygulamasına olan bağlılıklarıdır.

İster mevcut bir firma ya da bir kamu hizmeti kuruluşu, ister tek bir bireyin aile mutfağında başlattığı yeni bir atılım olsun, inovasyon her zaman girişimciliğin özgül bir niteliğidir. İnovasyon, girişimcinin yeni refah sağlayıcı kaynaklar yaratmada ya da mevcut kaynakları refah üretmek için ek potansiyelle donatmada kullandığı araçtır.

Bugün, girişimciliğin uygun tanımı konusunda büyük bir kargaşa hüküm sürmektedir. Bazı gözlemciler, bu terimi bütün küçük işletmeleri kapsayacak şekilde; bazıları ise bütün yeni işletmeleri kapsayacak şekilde kullanmaktadır. Ne var ki uygulamada, çok sayıda yerleşik şirket son derece başarılı girişimcilik uygulamalarında bulunmaktadır. Demek ki bu terim sadece girişimin boyutuna ya da yaşına değil, belirli türden bir faaliyete gönderme yapar. Bu faaliyetin özünü inovasyon oluşturur—bir şirketin ekonomik veya sosyal potansiyelinde bilinçli ve yoğun değişim yaratma çabası.

İnovasyonun Kaynakları

Elbette bir deha kıvılcımından kaynaklanan inovasyonlar vardır. Ne var ki birçok inovasyon, özellikle başarılı olanları, ancak çok az durumda var olan inovasyon fırsatlarına yönelik bilinçli ve amaçlı bir arayıştan kaynaklanır. Bir şirket veya sektörde dört fırsat alanı mevcuttur: beklenmedik olaylar, bağdaşmazlıklar, süreç gerekleri, sektör ve pazar değişiklikleri.

Üç fırsat kaynağı da şirketin dışında, onun sosyal ve entelektüel çevresinde mevcuttur: demografik değişimler, algılamadaki değişimler, yeni bilgi.

Evet, bu kaynaklar içerdikleri risk, güçlük ve karmaşıklık niteliği açısından birbirlerinden farklı olsalar da, birbirleriyle iç içe geçer; inovasyon potansiyelinin de aynı anda birden çok alanda bulunması olasıdır. Ama birlikte bunlar bütün inovasyon fırsatlarının en büyük bölümünü oluştururlar.

PRATİK FİKİR

Başarılı girişimciler inovasyon fikirlerinin beyinlerinde bir şimşek gibi çakmasını beklemezler. Başlıca yedi kilit alanda inovasyon fırsatları ararlar:

1. Beklenmedik olaylar. Bunlar genellikle hataları içerir. Örneğin, Ford’un otomobil pazarının artık gelir gruplarına göre değil yaşam tarzlarına göre kesimlere ayrıldığını fark etmesine Edsel’in başarısızlığının yol açtığını bilen çok azdır. Ford’un yanıtı Mustang oldu ve bir otomobil efsanesi doğdu.

2. Bağdaşmazlıklar. 1960’larda, katarakt ameliyatı bir bağdokusunun yüksek teknolojiyle kesimi dışında, göz cerrahları için hoş olmayan “eski moda” bir adım haline gelmişti. Alcon Laboratuvarları bu duruma bağdokusunu çözen bir enzimi değişime uğratarak yanıt verdi. Cerrahlar yeni ürünü hemen benimsedi ve Alcon bu alanda bir tekel haline geldi.

3. Süreç gerekleri. 1890’larda gerçekleşen iki süreç inovasyonu, bugün bildiğimiz haliyle medyanın yaratılmasına yol açtı: linotip gazetelerin hızlı üretilmesini mümkün kıldı ve reklamcılık, haberleri fiilen ücretsiz dağıtmayı mümkün hale getirdi.

4. Sektör ve pazar değişimleri. Donaldson, Lufkin&Jenrette adlı aracı kuruluş kurucuları boy atmakta olan kurumsal yatırımcılar pazarının bir sektörde baskın hale geleceğini fark ettikleri için, muazzam bir başarı kazandı.

5. Demografik değişimler. Japonlar robot biliminde niçin öndeler? 1970 dolaylarında, herkes doğum oranlarında bir düşüş ve eğitimde bir patlama olduğunun, dolayısıyla mavi yakalı imalat işçilerinin sayısının azalacağının farkındaydı. Herkes farkındaydı, ama sadece Japonlar harekete geçti.

6. Algı değişimleri. Bu tür değişiklikler olguları değiştirmez, ama anlamlarını muazzam ölçüde değiştirebilir. Amerikalıların sağlığı hiçbir zaman bu kadar iyi olmamıştır, ama hastalıkları önlemek ve sağlıklı kalmak bir takıntı haline gelmiş durumdadır. Sağlık algımızı anlayan inovasyon liderleri yeni dergiler çıkardılar, sağlıklı gıdalar piyasaya sürdüler ve egzersiz kulüpleri kurdular.

7. Yeni bilgi. Bilgi temelli inovasyonlar pazara ulaşıncaya kadar uzun gelişim süresine ve farklı bilgi türlerinin yakınsamasına ihtiyaç duyar. Bilgisayar için 1918’de bilinen bilgiler yeterliydi, ancak ilk dijital bilgisayarın ortaya çıkması ancak 1946’da mümkün oldu.

Amaca yönelik inovasyon aramak, sormak ve dinlemekle başlar. Yetenek ve uzman bilgisi yardımcı olur, ancak birden beyninizde çakan parlak fikir öyküleri sizi yanıltmasın. Kilit görev belli bir fırsatı değerlendirmek nasıl bir inovasyonun gerektiğini analitik olarak ortaya koyabilmektir.

1. Beklenmedik olaylar

İlk olarak, en kolay ve en basit inovasyon fırsatı kaynağını ele alalım: beklenmedik şeyler. 1930’lu yılların başlarında, IBM ilk modern hesap makinesini geliştirmişti; bu makine bankalar için tasarlanmıştı. Ama 1933 yılında bankalar bu yeni donanımı satın almadılar. Şirketin kurucusu ve uzun süre genel müdürü olan Thomas Watson’un sık sık belirttiğine göre, şirketi kurtaran, beklenmedik bir başarıdan yararlanması olmuştu: New York Halk Kütüphanesi bir makine satın almak istemişti. Bankaların aksine, New Deal’in o ilk günlerinde kütüphanelerin parası vardı ve Watson başka türlü satamadığı makinelerin yüzden fazlasını kütüphanelere satmıştı.

On beş yıl sonra, herkes bilgisayarların ileri bilimsel çalışma için tasarlandığı kanısına vardığında, iş dünyası bordroları hazırlayabilecek bir bilgisayara beklenmedik şekilde ilgi gösterdi. En ileri bilgisayarı üreten Univac iş uygulamalarına yanaşmadı. Ama IBM beklenmedik bir başarıyla karşı karşıya olduğunu fark etmişti, Univac’ın bilgisayarını temel alan, ama bordro düzenlemesi gibi sıradan uygulamalar için tasarlanmış bir bilgisayar üretti ve beş yıl içinde bilgisayar sektöründe lider haline geldi; bugüne kadar koruduğu bir konumdur bu.

Beklenmedik başarısızlık da aynı ölçüde inovasyon fırsatı kaynağı olabilir. Herkes Ford Edsel’in otomotiv tarihindeki en büyük yeni araba başarısızlığı olduğunu bilir. Ne var ki, çok az kişi şunu bilir: Edsel’in başarısızlığı şirketin daha sonraki başarısının büyük oranda temelini oluşturmuştur. Ford şirkete, General Motors’la rekabet edebileceği eksiksiz bir ürün grubu kazandırmak için Edsel’i tasarlamıştı; Edsel Amerikan otomotiv tarihinde o ana kadar yapılmış en özenli tasarıma sahipti. Araba piyasaya verildiğinde, bütün planlamaya, pazar araştırmasına ve yapılan tasarıma rağmen, Ford şunu fark etti: Otomobil pazarında GM’nin ve başka şirketlerin araba tasarım ve pazarlamasında dayandıkları temel varsayımlara karşı bir hareket gelişiyordu. Pazar bölümlemesi artık öncelikle gelir gruplarına göre oluşmuyordu; yeni bölümleme ilkesi artık yaşam tarzları adını verdiğimiz şeydi. Ford’un buna yanıtı Mustang oldu. Mustang, şirkete özel bir kişilik kazandıran ve onu yeniden sektörün lideri konumuna getiren bir arabaydı.

Beklenmedik başarı ve başarısızlıkların bu kadar verimli inovasyon fırsatları kaynakları olmasının nedeni, birçok şirketin bunları bir yana bırakması, görmezlikten gelmesi, hatta karşı çıkmasıdır. 1905 yılında bağımlılık yaratmayan ilk narkotik olan novokaini üreten Alman bilim adamı, bunun kol-bacak kesilmesi gibi önemli cerrahi süreçlerde kullanılmasını amaçlamıştı. Ne var ki cerrahlar bu tür ameliyatlar için tam anesteziyi yeğliyorlardı; bugün de bu yöntemi uyguluyorlar. Bunun yerine, novokain diş hekimleri arasında hemen kabul gördü. Ürünü bulan kişi yaşamının geri kalan bölümünü bir diş hekimliği okulundan ötekine gidip hekimlerin soylu inovasyonunu kendisinin amaçlamadığı uygulamalarda “kötüye kullanmalarını” engellemeye çalışan konuşmalar yaparak geçirdi.

Bu elbette biraz karikatürize edilmiş bir örnek, ama yöneticilerin çoğu zaman beklenmedik şeyler karşısındaki tutumunu açığa vuruyor: “Bunun olmaması gerekirdi.” Şirket rapor sistemleri de bu tepkinin yerleşik hale gelmesine yol açar, çünkü bu raporlar dikkati beklenmedik olasılıklardan başka yöne çekerler. Tipik aylık ya da üç aylık raporun ilk sayfasında bir sorunlar—bir başka deyişle, sonuçların beklentilere denk düşmediği alanlar—listesi yer alır. Elbette bu tür enformasyona gerek vardır; bu bilgiler performansın düşmesini engeller.

Ama yeni fırsatların görülmesini de engeller. Olası bir fırsatın ilk görülmesi çoğunlukla şirketin bütçede öngörülenden daha iyi sonuç aldığı bir alanda olur. Demek ki, gerçek girişimci şirketlerin iki “ilk sayfası”—bir sorun sayfası ve bir fırsat sayfası—vardır ve yöneticiler her ikisine de eşit zaman ayırırlar.

2. Bağdaşmazlıklar

Alcon Laboratuvarları, 1960’lı yılların başarı öykülerinden biriydi, çünkü şirketin kurucu ortaklarından Bill Conner tıp teknolojisindeki bir bağdaşmazlıktan yararlanmıştı. Katarakt ameliyatı dünyada en yaygın uygulanan üçüncü veya dördüncü cerrahi müdahaledir. Son 300 yıl boyunca, doktorlar bu ameliyata o kadar çok çözüm getirmişlerdi ki, geriye kalan tek “eski usul” aşama bir lifin kesilmesiydi. Göz hekimleri lifi tam bir başarıyla kesmeyi öğrenmişlerdi, ama bu ameliyatın kalanından farklı ve onunla bağdaşmayan bir prosedürdü ve hekimler çoğunlukla bu müdahaleden çekiniyorlardı. Bağdaşmaz bir unsurdu bu.

Hekimler son elli yıldır lifi kesmeden eritebilecek bir enzim biliyorlardı. Conner’ın bütün yaptığı bu enzimin üzerine ona birkaç aylık raf ömrü sağlayan bir koruyucu kılıf eklemek oldu. Göz hekimleri bu yeni bileşkeyi hemen benimsediler ve Alcon şirketi kısa sürede dünya çapında bir ürün tekeli haline geldi. On beş yıl sonra Nestlé, büyük bir bedel ödeyerek şirketi satın aldı.

Bir sürecin mantığındaki ya da ritmindeki böyle bir bağdaşmazlık, inovasyon fırsatlarının doğabileceği olasılıklardan yalnızca biridir. Bir başka kaynak, ekonomik gerçeklikler arasındaki bağdaşmazlıktır. Sözgelimi, ne zaman bir sektörün istikrarlı olarak büyüyen, ama kâr marjları düşen bir pazarı varsa—örneğin, 1950 ile 1970 yılları arasında gelişmiş ülkelerin çelik sanayilerinde olduğu gibi—bir bağdaşmazlık mevcuttur. İnovasyon tepkisi: küçük çelikhaneler.

Beklentiler ile sonuçlar arasındaki bir bağdaşmazlık da inovasyon olanakları yaratabilir. Yirminci yüzyılın başlarından itibaren 50 yıl boyunca, gemi yapımcıları ve gemicilik şirketleri daha hızlı gemiler yapmak ve yakıt tüketimini düşürmek için büyük çaba gösterdiler. Buna rağmen, hızı artırmada ve yakıt gereklerini kısmada ne kadar başarılı oldularsa, okyanus şileplerinin ekonomisi o kadar kötüledi. 1950 yılında okyanus şilebi ölüm döşeğindeydi.

Ama bütün yanlış, sektörün varsayımları ile içinde bulunduğu gerçeklikler arasındaki bağdaşmazlıktı. Gerçek maliyetler işi yapmaktan (bir başka deyişle, denizdeki çalışmadan) değil, iş yapmamaktan (bir başka deyişle, iskelede boş beklemekten) kaynaklanıyordu. Yöneticiler maliyetlerin aslında nereden kaynaklandığını bir kez anladığında, inovasyon barizdi: rorolar ve konteyner gemileri. Eski teknolojiyi devreye sokan bu çözümler, demiryollarının ve kamyon nakliyecilerinin 30 yıldır yaptığı şeyi okyanus şilebine uygulamaktan ibaretti. Teknolojide değil, bakış açısında bir değişiklik, okyanus gemi taşımacılığı ekonomisini bütünüyle değiştirdi ve onu son 20 ila 30 yılın en büyük gelişme gösteren sektörlerinden biri haline getirdi.

3. Süreç gerekleri

Japonya’da araba kullanmış olanlar, ülkede modern bir otoyol sisteminin olmadığını bilirler. Japonya’nın yolları hâlâ onuncu yüzyılda kağnılar için—ya da onlar tarafından—yapılmış yolları izler. Sistemi otomobiller ve kamyonlar için işler hale getiren şey, Amerikan otoyollarında 1930’lu yılların başından bu yana kullanılan yansıtıcının bir uyarlamasıdır. Bu yansıtıcı her arabanın, altı yönün her birinden gelen öteki arabaları görmesini sağlar. Trafiğin akıcı bir biçimde ve en az kazayla işlemesini sağlayan bu küçük inovasyonda bir süreç gereğinden yararlanılmıştır.

Şimdi “medya” adını verdiğimiz şeyin kökeni 1890’larda bir süreç gereğine karşılık olarak geliştirilen iki inovasyonda yatar. Biri Ottmar Mergenthaler’in bulduğu linotipti; bu sistem, gazetenin hızla ve çok sayıda basılmasına olanak sağlıyordu. Diğeri ise bir toplumsal inovasyondu: İlk gerçek gazete yayımcıları sayabileceğimiz New York Times’tan Adolph Ochs, New York World’den Joseph Pulitzer ve William Randolph Hearst’ün yarattığı modern reklamcılık. Reklamcılık, bu gazetecilere pazarlamadan gelen kâr sayesinde haberleri bedava dağıtma imkânı veriyordu.

4. Sektör ve pazar değişimleri

Yöneticiler sektör yapılarının Tanrı tarafından düzenlendiğine inanabilirler, ama yapılar bir günden ötekine değişebilir—değişir de. Bu tür değişim inovasyon için büyük bir fırsat sağlar.

Amerikan iş dünyasının son yirmi-otuz yıldaki en büyük başarı öykülerinden biri, yakınlarda Equitable Life Assurance Society’nin satın aldığı Donaldson, Lufkin&Jenrette adlı aracı kuruluştur. DL&J, 1960 yılında hepsi de Harvard İşletmecilik Okulundan mezun olan ve kurumsal yatırımcıların egemen hale gelmesiyle finans sektörünün yapısının değiştiğini fark eden üç genç tarafından kurulmuştu. Bu genç insanların hemen hiç sermayesi ve çevresi yoktu. Gene de birkaç yıl içinde şirketleri pazarlıklı komisyonlara yönelişin lideri ve Wall Street’in en başarılı kuruluşlarından biri haline geldi. Anonim statüsüne geçen ve halka açılan ilk şirket oldu.

Benzer biçimde, sektör yapısındaki değişimler Amerikan sağlık kuruluşları için kapsamlı inovasyon fırsatları yaratmıştır. Son 10-15 yılda, ülkenin her yerinde bağımsız cerrahi ve psikiyatri klinikleri, acil durum merkezleri ve sağlık yönetimi kuruluşları açılmıştır. Telekomünikasyondaki benzer fırsatlar da—donanımda (özel branş santrallerinin üretiminde Rolm gibi şirketlerin ortaya çıkışıyla) ve aktarımda (şehirlerarası hizmette MCI ve Sprint’in ortaya çıkışıyla)—sektörde yaşanan altüstlüklerin ardından belirmiştir.

Bir sektör hızla büyüdüğünde—kritik rakamın on yıl ya da daha kısa bir sürede yaklaşık yüzde 40’lık büyüme olduğu görülmektedir—sektörün yapısı değişir. Yerleşik şirketler, mevcudu savunmaya odaklandıkları için, yeni bir rakip kendilerine meydan okuduğunda karşı atağa geçme eğilimi göstermezler. Gerçekten de pazar veya sektör yapıları değiştiğinde, geleneksel sektör liderleri en hızla büyüyen pazar dilimlerini hemen her zaman ihmal ederler. Yeni fırsatlar, sektörün pazara her zamanki yaklaşımına, onu belirleme veya ona hizmet etmek üzere örgütlenme tarzına nadiren uyar. Bu yüzden inovasyon liderlerinin uzun bir süre yalnız başlarına bırakılma gibi bir şansları vardır.

5. Demografik değişimler

İnovasyon fırsatıyla ilgili dış kaynaklardan en güvenilir olanı demografidir. Nüfus hareketlerinin bilinen öngörü süreleri vardır; sözgelimi, 2000 yılı itibarıyla Amerikan işgücüne katılacak her kişi bugün doğmuş durumdadır. Gene de, politika belirleyiciler çoğunlukla nüfusbilimi ihmal ettiklerinden, nüfus hareketlerini izleyen ve bunlardan yararlananlar büyük ödüller elde edebilirler.

Japonların robotbilimde önde olmalarının nedeni nüfusbilime dikkat etmiş olmalarıdır. 1970’li yıllarda gelişmiş ülkelerdeki herkes hem doğum oranlarında bir düşüş, hem de bir eğitim patlaması yaşandığını biliyordu; gençlerin yarısı ya da daha fazlası liseden sonra eğitimini sürdürüyordu. Buna bağlı olarak, 1990 yılına gelindiğinde üretimdeki geleneksel işçi sayısı azalacak ve yetersiz hale gelecekti. Herkes bunu biliyordu, ama yalnızca Japonlar bu konuda harekete geçtiler ve şimdi on yıldır robotbilimde lider konumundalar.

Aynı şey Club Mediterranee’nin turizm ve tatil alanındaki başarısı için de geçerlidir. 1970 yılı itibarıyla, ileri görüşlü gözlemciler Avrupa ve ABD’de çok sayıda zengin ve genç yetişkinin ortaya çıktığını görebilirdi. İşçi sınıfından gelen anne-babalarının zevk aldığı türden tatilden—Brighton veya Atlantic City’de geçirilen yaz tatili—hoşlanmayan bu gençler, çocukluklarında “takıldıkları yerler”in yeni ve egzotik bir biçiminin ideal müşterileriydi.

Yöneticiler uzun süredir demografinin önemli olduğunu biliyorlar, ama nedense nüfus istatistiklerinin yavaş değiştiği kanısını taşıyorlardı. Ne var ki, bu yüzyılda nüfus istatistikleri yavaş değişmiyor. Gerçekten de, insan sayılarındaki—ve yaş dağılımındaki, eğitimdeki, mesleklerdeki ve coğrafi yerleşimlerdeki—değişimlerin mümkün hale getirdiği inovasyon fırsatları, girişimcilik çabalarının en yüksek karşılık veren ve en az riskli olanları arasındadır.

6. Algılamadaki değişimler

“Bardağın yarısı dolu” ile “bardağın yarısı boş” aynı olguyu tarif eder, ama anlamları son derece farklıdır. Bir yöneticinin algılamasını yarı doludan yarı boşa dönüştürmek, büyük inovasyon fırsatlarına kapı açar.

Sözgelimi, bütün olgusal kanıtlar gösteriyor ki, son 20 yıldır Amerikalıların sağlığı görülmemiş bir hızla iyiye gitmiştir—ister yeni doğan çocuklardaki ölüm oranı, ister çok yaşlı insanların ömür oranları, ister kanserin (akciğer kanseri dışında) görülme sıklığı, ister kanser iyileşme oranları, ister başka faktörler açısından olsun. Buna rağmen, Amerika’yı toplu bir hastalık hastalığı sarmıştır. Daha önce hiçbir zaman sağlık konusunda bu kadar kaygı, bu kadar korku duyulmamıştır. Birden, her şey kansere, kalıcı kalp hastalığına ya da vakitsiz hafıza kaybına yol açar gibi görünmeye başlamıştır. Bardağın belli ki yarısı boştur.

Amerikalılar sağlıktaki büyük iyileşmelere sevinmek yerine hâlâ ölümsüzlükten ne kadar uzak olduklarını vurgular gibidir. Olaylara böyle bir bakış, birçok inovasyon fırsatı doğurmuştur: Yeni sağlık dergileri için, her tür sağlıklı yiyecek için ve jimnastik dersleriyle hafif koşu teçhizatı için pazarlar. Amerika’da 1983 yılında en hızlı büyüyen yeni firma, ev jimnastik aletleri yapan bir şirketti.

Algılamadaki bir değişim olguları değiştirmez. Bilgisayar bir tehdit ve sadece büyük şirketlerin kullanacağı bir şey gibi algılanırken, gelir vergisi formlarını hazırlamak için satın alınan bir şey şeklinde algılanmaya başlaması için iki yıldan az bir süre yeterli olmuştur. Böyle bir değişimi dayatan şeyin ekonomi ilkeleri olması gerekmez; aslına bakılırsa, bu ilkeler ilgisiz olabilir. İnsanların bir bardağı yarı dolu ya da yarı boş olarak algılamalarını belirleyen, bir olgudan çok ruh halidir ve ruh halindeki bir değişikliğin rakamlara dönüştürülmesi çoğunlukla olanaksızdır. Ama hiç anlaşılmayacak bir şey de değildir. Somuttur. Tanımlanabilir. Sınanabilir. İnovasyon fırsatı açısından yararlanılabilir.

7. Yeni bilgi

Çığır açıcı inovasyonlar arasında, yeni bilgiye—ister bilimsel, ister teknik, ister toplumsal yeni bilgi olsun—dayalı olanlar en önde gelir. Bunlar girişimciliğin süper starlarıdır; reklam ve para getirirler. Her ne kadar bilgiye dayalı her inovasyon önemli değilse de insanların inovasyondan söz ederken kastettikleri şey çoğunlukla bunlardır.

Bilgiye dayalı inovasyonlar süre açısından, rastlantı oranları açısından, öngörülebilirlikleri açısından ve girişimcilere getirdikleri zorluklar açısından bütün öteki inovasyonlardan farklıdır. Birçok süper star gibi, değişken, kaprisli ve yönetilmesi güç olabilirler. Sözgelimi, bütün inovasyonlar arasında en uzun tasarım-üretim aralığına sahip olanlar bunlardır. Yeni bilginin ortaya çıkmasıyla bunun kullanılabilir teknolojiye dönüştürülmesi arasında uzun bir süre vardır. Ayrıca bu yeni teknolojinin piyasada ürün, süreç veya hizmet olarak belirmesi de gene uzun bir süre gerektirir. Bir bütün olarak bakıldığında, söz konusu tasarım-üretim süresi yaklaşık 50 yıldır, bu süre tarih boyunca önemli ölçüde kısalmış değildir.

Etkili olması için bu tür inovasyon çoğu zaman tek bir tür bilgiyi değil, birçok tür bilgiyi gerektirir. En güçlü bilgi temelli inovasyonlardan birini alalım: modern bankacılık. Girişimci banka teorisi—bir başka deyişle ekonomik gelişme sağlamak için sermayenin bilinçli kullanımı teorisi—Napolyon döneminde Comte de Saint-Simon tarafından formüle edilmişti. Saint-Simon’un olağanüstü başarısına rağmen, iki öğrencisinin, Jacob ve Isaac Pereire kardeşlerin ilk girişimci banka olan Credit Mobilier’yi kurmaları ve bugün finans kapitalizmi adını verdiğimiz şeyi başlatmaları onun 1825 yılındaki ölümünden 30 yıl sonra gerçekleşmiştir.

Bununla birlikte, Pereireler aynı tarihte Manş Denizi’nin öte yakasında, İngiltere’de gelişmekte olan modern ticari bankacılıktan habersizdi. Credit Mobilier büyük bir başarısızlığa uğradı. Birkaç yıl sonra, iki genç—biri Amerikalı J.P. Morgan, öteki Alman Georg Siemens—Fransız girişimci bankacılık teorisi ile İngiliz ticari bankacılık teorisini birleştirip ilk başarılı modern bankaları yarattılar: New York’taki J.P. Morgan&Company ile Berlin’deki Deutsche Bank. On yıl sonra genç bir Japon, Shibusawa Eiichi, Siemens’in konseptini ülkesine uyarladı ve bu yolla Japonya’nın modern ekonomisinin temelini oluşturdu. Bilgiye dayalı inovasyonların işleyiş tarzı hep böyledir.

Bir başka örnek aktarmak gerekirse, bilgisayarın icadı en az altı dalda bilgiyi gerektiriyordu:

• İkili aritmetik;

• Charles Babbage’in on dokuzuncu yüzyılın ilk yarısındaki hesap makinesi tasarımı;

• Herman Hollerith’in 1890 ABD nüfus sayımı için bulduğu delikli kart;

• 1906’da icat edilen elektronik lamba odyon tüpü;

• 1910 ile 1913 yılları arasında Bertrand Russell ve Alfred North Whitehead’in geliştirdiği simgesel mantık;

• Birinci Dünya Savaşı sırasında etkili uçaksavar silahların geliştirilmesi yönündeki başarısız çabalar sırasında ortaya çıkan programlama ve geri-iletim kavramları.

Bütün bilgiler 1918 yılı itibarıyla hazır olmakla birlikte, ilk işlevsel dijital bilgisayar 1946 yılına kadar ortaya çıkmamıştır.

Uzun tasarım-üretim aralıkları ve farklı türden bilgilerin iç içe geçmesi gereği bilgiye dayalı inovasyonun kendine özgü temposunu, çekici yönlerini ve tehlikelerini açıklar. Uzun bir gelişim dönemi boyunca çok laf az eylem vardır. Sonra bütün unsurlar birden iç içe geçtiğinde, büyük bir coşku ve faaliyet ve aşırı derecede spekülasyon kendini gösterir. Örneğin, 1880 ile 1890 yılları arasında, gelişmiş ülkelerde yaklaşık 1000 tane elektrikli ev aletleri şirketi kurulmuştur. Sonra her zamanki gibi, bir çöküş ve şirket iflasları meydana gelmiştir. 1914 yılı itibarıyla bu şirketlerin yalnızca 25’i hâlâ faaliyetini sürdürüyordu. 1920’li yılların başlarında, ABD’de 300 ila 500 otomobil şirketi vardı; 1960’a gelindiğinde bu sayı 4’e düşmüştü.

Zor olabilir ama bilgiye dayalı inovasyon yönetilebilir. Başarı, bir inovasyonu mümkün hale getirmek için gerekli çeşitli türden bilgilerin dikkatli analizini gerektirir. Gerek J.P. Morgan, gerek Georg Siemens bankacılık firmalarını kurduklarında bunu yapmışlardır. Wright kardeşler, ilk işlevsel uçağı geliştirdiklerinde bunu yapmışlardır.

Hedef kullanıcıların ihtiyaçlarının ve hepsinden önemlisi, kapasitelerin dikkatli analizi de çok önemlidir. Bir çelişki gibi görünebilir, ama bilgiye dayalı inovasyon başka herhangi bir inovasyon türünden daha fazla pazara bağımlıdır. Bir İngiliz şirketi olan De Havilland, ilk yolcu jet uçağının tasarımını ve yapımını gerçekleştirmiş, ama pazarın ihtiyaçlarını analiz etmediği için iki kilit faktörü belirleyememişti. Biri konfigürasyondu; bir başka deyişle, bir jetin bir havayolu şirketine en büyük avantajı sağlayacağı rotalarda uygun navlunu olacak uygun boyut sorunuydu. Diğeri aynı ölçüde sıradan bir şeydi: Havayolu şirketleri böyle pahalı bir uçağın satın alınması için gerekli finansmanı nasıl sağlayacaktı? De Havilland uygun bir kullanıcı analizi yapmadığı için iki Amerikan şirketi—Boeing ile Douglas—ticari jet uçağı sektörünü ele geçirdi.

İnovasyon İlkeleri

Amaca yönelik sistematik inovasyon yeni fırsatlara ilişkin kaynakların analiziyle başlar. Bağlama bağlı olarak, kaynakların farklı zamanlarda farklı önemi olacaktır. Sözgelimi, çelik yapımı gibi temel sınai süreçlerdeki inovasyonlar açısından demografi pek önemli olmayabilir; bununla birlikte, Mergenthaler’in linotip makinesinin başarılı olmasının en önemli nedeni, kitlesel bir pazarın ihtiyaçlarını karşılamaya yetecek sayıda ehil kurşun dizgici bulunmamasıydı. Aynı şekilde, değişen demografinin veya vergi yasalarının yol açtığı bir ihtiyacı karşılayacak bir sosyal araç geliştiren kişi açısından yeni bilginin önemi az olabilir. Ama—durum ne olursa olsun—inovasyon liderleri bütün fırsat kaynaklarını analiz etmek zorundadırlar.

İnovasyon hem kavramsal, hem de algılamayla ilgili bir şey olduğundan inovasyon yapmaya aday olanlar toplumun içine girip aramalı, sormalı ve dinlemelidir. Başarılı inovasyon liderleri beyinlerinin hem sağ, hem de sol yanlarını kullanırlar. Rakamlara bakarlar. İnsanlara bakarlar. Bir fırsatı karşılayacak inovasyonun ne olması gerektiğini analitik olarak incelerler. Sonra muhtemel kullanıcılara gider, onları izler ve beklenti, değer ve ihtiyaçlarını irdelerler.

Bir inovasyonun verimli olabilmesi için basit ve odaklı olması gerekir. Tek bir şeyi yerine getirmelidir; aksi takdirde insanların aklını karıştırır. Gerçekten de, bir inovasyon liderinin alabileceği en büyük övgü insanların şöyle demesidir: “Evet, çok aşikâr!” Yeni kullanıcılar ve yeni pazarlar yaratan inovasyon bile belirli, net ve dikkatle tasarlanmış bir uygulamaya yönelik olmalıdır.

Etkili inovasyonlar küçük çapta adımlarla başlar. Gösterişli değildirler. Belirli tek bir şeyi yapmaya çalışırlar. Bu, hareket halindeki bir taşıtın raylar üzerinde giderken elektrik enerjisi alabilmesini sağlamak olabilir; elektrikli tramvayları mümkün kılan bu olmuştur. Ya da bir kibrit kutusuna hep aynı sayıda kibritin (50’ydi bu rakam) konulması gibi temel bir fikir olabilir. Bu basit kavram, kibrit kutularının otomatik olarak doldurulmasını mümkün kılmış ve İsveç’in bu alanda yarım yüzyıl boyunca dünya tekeli olmasını sağlamıştır. Bunun tersine, “sektörde devrim yaratacak” gösterişli fikirlerin işleme olasılığı pek yoktur.

Aslında, belirli bir inovasyonun büyük bir ticari faaliyete mi, yoksa mütevazı bir başarıya mı dönüşeceğini kimse önceden söyleyemez. Ama sonuçlar mütevazı olsa bile, başarılı inovasyonlar en baştan itibaren standart belirleyici haline gelmeyi, yeni bir teknolojinin veya yeni bir sektörün yönünü saptamayı, diğerlerinin ilerisinde olan ve bu konumunu sürdüren işler yaratmayı amaçlar. İnovasyon en baştan liderliği hedeflemiyorsa, yeterince inovasyon yanlısı olma olasılığı yoktur.

Hepsinden önemlisi, inovasyon dehadan çok çalışmaya bağlıdır. Bilgi gerektirir. Çoğu zaman hüner gerektirir. Belli bir noktaya odaklanmayı gerektirir. Elbette, inovasyon yanlısı olarak başkalarından daha yetenekli insanlar vardır, ama yetenekleri net olarak belirlenmiş alanlarda geçerlidir. Gerçekten de, inovasyon liderlerinin birden fazla alanda çalışması seyrek rastlanan bir şeydir. Bütün sistematik inovasyon başarılarına rağmen Thomas Edison yalnızca elektrik alanında çalışmıştır. Finans alanındaki bir inovasyon yanlısı, sözgelimi Citibank, büyük bir olasılıkla sağlık hizmetleri alanında inovasyonlara girişmeyecektir.

İnovasyonda, diğer her uğraşta da olduğu gibi, yetenek, hüner ve bilgi söz konusudur. Ama bütün bunlar verili olsa bile, inovasyonun gerektirdiği şey çok, odaklı ve amaca yönelik çalışmadır. Azim, kararlılık ve kendini işe adama yoksa, yetenek, hüner ve bilginin yararı olmaz.

Elbette, girişimcilik sistematik inovasyondan fazlasını, sözgelimi, oturmuş şirketlerde, kamu hizmeti veren kuruluşlarda ve yeni girişimlerde eşit ölçüde gerekli olan belirgin girişimcilik stratejileri ve girişimcilik yönetimi ilkeleri gerektirir. Ama bir uygulama ve bir disiplin olarak girişimciliğin asıl temeli sistematik inovasyon pratiğidir.

İlk olarak Mayıs 1985 sayısında yayınlanmıştır.

İnovasyon Katilleri

Finansal Araçlar Yeni Şeyler Yapma Kapasitenize Nasıl Zarar Verir

Clayton M. Christensen, Stephen P. Kaufman ve Willy C. Shih

YILLARDIR, İYİ YÖNETİLEN şirketlerdeki bunca çok zeki, çalışkan yöneticinin neden başarılı şekilde inovasyon yapmayı zor bulduğuna hayret ediyoruz. Araştırmalarımız, daha önceki kitaplarımızda ve makalelerimizde ele aldığımız bir dizi zanlıyı ortaya çıkardı. Bunlar arasında şirketin en kârlı müşterilerine fazla önem göstermek (ve dolayısıyla daha az talebi olan müşterileri riskte bırakmak) ve müşterilerin yapmak istedikleri işleri yapmalarına yardımcı olmayan yeni ürünler yaratmak bulunur. Şimdiyse üç finansal analiz aracının yanlış yönlendiren uygulamalarının, başarılı inovasyona karşı kurulan komplodaki suç ortakları olduğunu söyleyeceğiz. Bu şüphelilere karşı suçlamalar ileri süreceğiz:

• Yatırım fırsatlarını değerlendirmek için indirgenmiş nakit akışının ve net bugünkü değerin kullanımı, yöneticilerin inovasyonda yatırımda ilerlemenin gerçek getirilerine ve faydalarına az değer biçmelerine neden olur.

• Gelecekteki yatırımları değerlendirirken sabit ve batık maliyetlerin düşünülme biçimi, girişkenlere adil olmayan bir üstünlük sunar ve bir saldırıya yanıt verme girişiminde bulunan yerleşik firmalara köstek olur.

• Hisse senedinin ve dolayısıyla hissedarın değer yaratımının başlıca belirleyeni olarak hisse başına kazanca, kalan hemen hemen her şeyin dışlanması pahasına yapılan vurgu, kaynakları, karşılığı ilk ufkun ardında yatan yatırımlardan uzaklaştırır.

Hemen belirtmeliyiz ki, bunlar kötü araç veya kavramlar değildir. Fakat yatırımları değerlendirmede yaygın olarak kullanılma biçimleri, inovasyona karşı sistemli bir meyil yaratır. Bizim deneyimlerimize göre, yöneticilerin, gelecek değeri için çok daha kurnaz bir gözle inovasyon yapmalarına yardımcı olabilecek alternatif yöntemler tavsiye edeceğiz. Fakat başlıca amacımız, başkalarının daha derin uzmanlığının bunları inceleyip çözmeye ilham vermesi umuduyla bu endişeleri gün ışığına çıkarmaktır sadece.

ÖZET FİKİR

Çoğu şirket, üst düzey yöneticilerinin istediğinin (veya pazarlamalarının iddia ettiğinin) yarısı kadar bile yenilikçi değildir. İnovasyonu boğan nedir? Birçok olağan şüpheli bulunur fakat yöneticiler, kilit oyuncular olarak üç finansal araca işaret ederler. Yaygın olarak kullanılan indirgenmiş nakit akışı ve net bugünkü değer, bir yatırımda ilerlemenin gerçek getiri ve faydalarının değerini olduğundan az tahmin eder. Çoğu yönetici inovasyonun nakit akışını, şirketin mevcut sağlığının yatırım yapılmadığı takdirde sonsuza kadar böyle kalacağını—yanlış bir şekilde—varsayarak hiçbirşey yapmama olağan senaryosuyla karşılaştırır. Fakat çoğu durumda, rakiplerin zaman içindeki sürdürülebilir ve yıkıcı inovasyonları finansal peformansın kötüleşmesiyle sonuçlanır. Sabit ve batık maliyetler sağduyusu meydan okuyuculara adaletsiz bir üstünlük bahşeder ve bir saldırıya yanıt vermeye kalkışan memur firmalara köstek olur. Yeni marka kurmanın ve yeni satış ve pazarlama kanalları yaratmanın giderlerinden yakınan yerleşik firmaların yöneticileri, bunun yerine mevcut marka ve yapılarını kaldırmaya çalışırlar. Bunu aksine yeni girenler yenilerini yaratırlar. Memurların sorunu, meydan okuyucunun daha fazla harcayabilmesi değildir; sorunu, meydan okuyucunun tam maliyet ve marjinal maliyet seçenekleri arasından tercih yapma ikileminden kurtulmuş olmasıdır. Başlıca hisse fiyatı sürücüsü ve dolayısıyla hissedar değer yaratımı olarak kısa vadeli hisse senedi kazancına yapılan vurgu, yenilikçi uzun vadeli büyüme fırsatlarına yatırımı sınırlandırma rolü görür. Bunlar kendi içlerinde kötü araç ve konseptler değildir ama yatırımları değerlendirmek için kullanılma yolları, başarılı inovasyona karşı sistematik bir eğilim yaratır. Yazarlar yöneticilere, gelecekteki değer için daha kurnaz bir şekilde inovasyon yapmalarına yardımcı olacak alternatif yöntemler tavsiye ederler.

YAZARLAR HAKKINDA

LANCE A. BETTENCOURT: Service 360 Partners’in kurucu ortağıdır.

CLAYTON M. CHRISTENSEN: Harvard İşletme Okulunda profesördür ve bozucu inovasyon konusunda dünyanın en önde gelen otoritesidir.

GEORGE S. DAY: Pennsylvania Üniversitesinin Teknoloji İnovasyonları Merkezinin eş direktörüdür.

PETER F. DRUCKER: Claremont Yüksek Lisans Üniversitesinde Sosyal Bilim ve Yönetim profesörüydü. Bu makale İnovasyon ve Girişimcilik (Harper & Row, 1985) adlı kitabından uyarlanmıştır.

VIJAY GOVINDARAJAN: Dartmouth Üniversitesi İşletme Okulu’nda uluslararası işletme profesörüdür.

JEFFREY R. IMMELT: General Electric’in yönetim kurulu başkanı ve CEO’sudur.

ROSABETH MOSS KANTER: Harvard İşletme Okulunda işletme profesörüdür. 1989’dan 1992’ye kadar HBR’ın editörlüğünü yapmıştır.

STEPHEN P. KAUFMAN: Harvard İşletme Okulunda kıdemli eğitmendir ve Arrow Electronics şirketinin eski CEO’sudur.

IAN C. MACMILLAN: Pennsylvania Üniversitesinde inovasyon ve girişimcilik profesörüdür.

ROGER L. MARTIN: Toronto Üniversitesinde profesördür.

RITA GUNTHER McGRATH: Columbia Üniversitesi İşletme Okulunda profesördür.

DONALD REINERTSEN: Kaliforniya’da bir danışmanlık şirketi olan Reinertsen&Associates’in başkanıdır.

WILLY C. SHIH: Harvard İşletme Okulunda profesördür. IBM, Silicon Graphics ve Kodak’ta yöneticilik yapmıştır.

STEFAN THOMKE: Harvard İşletme Okulunda profesördür.

CHRIS TRIMBLE: Dartmouth Üniversitesinde profesördür.

ANTHONY W. ULWICK: Strategyn’in kurucusu ve İnovasyon başkanıdır.